<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom" xml:lang="">
  <title>♹ phneutral.net</title>
  <subtitle>Texte, Zeug und Ideen von Christopher Reinbothe.</subtitle>
  <link href="https://www.phneutral.net/feed.xml" rel="self" />
  <link href="https://www.phneutral.net/" />
  <updated>2025-11-22T00:00:00Z</updated>
  <id>https://www.phneutral.net/</id>
  <author>
    <name>Christopher Reinbothe</name>
  </author>
  <entry>
    <title>Bausteine einer Solarpunk-Zukunft</title>
    <link href="https://www.phneutral.net/solarpunk/solarpunk-bausteine-oknrw-2025/" />
    <updated>2025-11-22T00:00:00Z</updated>
    <id>https://www.phneutral.net/solarpunk/solarpunk-bausteine-oknrw-2025/</id>
    <content type="html">&lt;p&gt;Dieser Artikel ist der zweite Teil unserer Auseinandersetzung mit &lt;strong&gt;Solarpunk&lt;/strong&gt;, jenem radikal optimistischen
Science-Fiction-Genre und der gleichzeitig wachsenden (Meta-)Bewegung, die sich mutig dem allgegenwärtigen Pessimismus
entgegenstemmt. Aufbauend auf dem vorherigen
Text&lt;sup class=&quot;footnote-ref&quot;&gt;&lt;a href=&quot;https://www.phneutral.net/solarpunk/solarpunk-bausteine-oknrw-2025/#fn1&quot; id=&quot;fnref1&quot;&gt;[1]&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt;,
in dem wir Solarpunk als utopischen Gegenentwurf zum zynischen Cyberpunk und als Verkörperung von Ernst Blochs &amp;quot;Prinzip
Hoffnung&amp;quot;&lt;sup class=&quot;footnote-ref&quot;&gt;&lt;a href=&quot;https://www.phneutral.net/solarpunk/solarpunk-bausteine-oknrw-2025/#fn2&quot; id=&quot;fnref2&quot;&gt;[2]&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt; beleuchtet haben, tauchen wir nun tiefer in die *
&lt;em&gt;konkreten Bausteine und Praktiken&lt;/em&gt;* ein, die eine Solarpunk-Zukunft nicht nur denkbar, sondern auch greifbar machen. Es
geht darum, aus abstrakten Idealen erreichbare Ziele und gangbare Wege zu schmieden.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Solarpunk – verstanden als &lt;strong&gt;Synkretismus&lt;/strong&gt;, also eine Synthese bestehender Ideen und Bewegungen, die sich zu einem
neuen Weltbild verbinden – ist der ultimative Aufruf zum &lt;strong&gt;Empowerment&lt;/strong&gt;: gemeinsam die Welt zum Besseren zu verändern.&lt;/p&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;h2&gt;Das Fundament: Gemeinsam die Welt gestalten&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Die Kraft des Solarpunk entspringt den unzähligen Bewegungen und Subkulturen, die bereits heute an einer besseren Welt
arbeiten. Von Bürger-Energie-Genossenschaften über Urban Gardening bis hin zu Hacker- und Maker-Spaces. Initiativen wie
der Chaos Computer Club, Black Lives Matter, Critical Mass, die For-Future-Bewegung, Neue Generation, Extinction
Rebellion, Sea Shepherd, die Antifa, MeToo und Gewerkschaften sind nur einige Beispiele dieser progressiven Kräfte.
Diese vormals oft isolierten Initiativen finden zunehmend zusammen. Diese &lt;strong&gt;wachsende Solidarität&lt;/strong&gt; ist der Kern des
Solarpunk – fiktional wie real. Denn soziale Gerechtigkeit, Klimawandel und Digitalisierung sind nicht voneinander zu
trennen; sie sind die überlappenden Herausforderungen, denen wir gemeinsam begegnen müssen.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Hier kommen Konzepte ins Spiel, die Solarpunk als Bewegung des kollektiven Handelns konkretisieren:&lt;/p&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;h2&gt;Bausteine der Solarpunk-Zukunft&lt;/h2&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Was wäre, wenn wir die Wirtschaft als die Art und Weise definieren würden, wie wir füreinander sorgen?&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;— David Graeber&lt;sup class=&quot;footnote-ref&quot;&gt;&lt;a href=&quot;https://www.phneutral.net/solarpunk/solarpunk-bausteine-oknrw-2025/#fn3&quot; id=&quot;fnref3&quot;&gt;[3]&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Im Herzen des Solarpunk liegen die Prinzipien der &lt;strong&gt;Gemeinwohlorientierung statt Profitmaximierung, Demokratisierung und
Teilhabe, Kollektives Eigentum/Nutzung&lt;/strong&gt; und &lt;strong&gt;Zugangsgleichheit&lt;/strong&gt;. Diese manifestieren sich in verschiedenen
non-reformistischen
Reformmodellen&lt;sup class=&quot;footnote-ref&quot;&gt;&lt;a href=&quot;https://www.phneutral.net/solarpunk/solarpunk-bausteine-oknrw-2025/#fn4&quot; id=&quot;fnref4&quot;&gt;[4]&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt;:&lt;/p&gt;
&lt;h3&gt;Genossenschaften&lt;sup class=&quot;footnote-ref&quot;&gt;&lt;a href=&quot;https://www.phneutral.net/solarpunk/solarpunk-bausteine-oknrw-2025/#fn5&quot; id=&quot;fnref5&quot;&gt;[5]&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt; &lt;sup class=&quot;footnote-ref&quot;&gt;&lt;a href=&quot;https://www.phneutral.net/solarpunk/solarpunk-bausteine-oknrw-2025/#fn6&quot; id=&quot;fnref6&quot;&gt;[6]&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt; (Cooperatives)&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Als bewährtes Modell der kollektiven Selbstorganisation sind Genossenschaften ein Eckpfeiler der Solarpunk-Vision. Sie
ermöglichen es Menschen, gemeinsame wirtschaftliche, soziale und kulturelle Bedürfnisse durch ein gemeinschaftlich
geführtes Unternehmen zu erfüllen. Es ist kein Zufall, dass **2025 das Internationale Jahr der Genossenschaften
**&lt;sup class=&quot;footnote-ref&quot;&gt;&lt;a href=&quot;https://www.phneutral.net/solarpunk/solarpunk-bausteine-oknrw-2025/#fn7&quot; id=&quot;fnref7&quot;&gt;[7]&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt; ist – ein Zeichen für ihre wachsende Bedeutung in der
Gestaltung einer gerechteren Wirtschaft.&lt;/p&gt;
&lt;h3&gt;Plattform-Kooperativismus&lt;sup class=&quot;footnote-ref&quot;&gt;&lt;a href=&quot;https://www.phneutral.net/solarpunk/solarpunk-bausteine-oknrw-2025/#fn8&quot; id=&quot;fnref8&quot;&gt;[8]&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt; &lt;sup class=&quot;footnote-ref&quot;&gt;&lt;a href=&quot;https://www.phneutral.net/solarpunk/solarpunk-bausteine-oknrw-2025/#fn9&quot; id=&quot;fnref9&quot;&gt;[9]&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt; &lt;sup class=&quot;footnote-ref&quot;&gt;&lt;a href=&quot;https://www.phneutral.net/solarpunk/solarpunk-bausteine-oknrw-2025/#fn10&quot; id=&quot;fnref10&quot;&gt;[10]&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt; &lt;sup class=&quot;footnote-ref&quot;&gt;&lt;a href=&quot;https://www.phneutral.net/solarpunk/solarpunk-bausteine-oknrw-2025/#fn11&quot; id=&quot;fnref11&quot;&gt;[11]&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt; (Platform Cooperatives)&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Er baut auf der Idee der Genossenschaft, um die Solarpunk-Antwort auf die monopolistische Macht der Tech-Giganten zu
geben und schlägt vor, digitale Plattformen (wie Social Media, Lieferdienste oder Fahrdienste) genossenschaftlich oder
anderweitig demokratisch zu organisieren. Gewinne werden fair geteilt, Entscheidungen fallen demokratisch, und
Algorithmen sind transparent. Es geht darum, die Kontrolle über unsere digitalen Werkzeuge zurückzugewinnen und sie zum
Wohle der Gemeinschaft einzusetzen.&lt;/p&gt;
&lt;h3&gt;Solidarökonomie&lt;sup class=&quot;footnote-ref&quot;&gt;&lt;a href=&quot;https://www.phneutral.net/solarpunk/solarpunk-bausteine-oknrw-2025/#fn12&quot; id=&quot;fnref12&quot;&gt;[12]&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt; (Solidarity Economy)&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Dieser breit gefasste Ansatz umfasst eine Vielzahl von Aktivitäten, die wirtschaftliche Produktion, Verteilung und
Konsum auf demokratische, partizipatorische und ethische Weise organisieren. Sie stellt Kooperation, soziale
Gerechtigkeit und ökologische Nachhaltigkeit in den Mittelpunkt, anstatt nur Profit zu generieren. Dazu gehören
beispielsweise Sozialunternehmen,
Tauschringe&lt;sup class=&quot;footnote-ref&quot;&gt;&lt;a href=&quot;https://www.phneutral.net/solarpunk/solarpunk-bausteine-oknrw-2025/#fn13&quot; id=&quot;fnref13&quot;&gt;[13]&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt; oder
gemeinschaftsgetragene Landwirtschaft&lt;sup class=&quot;footnote-ref&quot;&gt;&lt;a href=&quot;https://www.phneutral.net/solarpunk/solarpunk-bausteine-oknrw-2025/#fn14&quot; id=&quot;fnref14&quot;&gt;[14]&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt; (SoLaWi). Sie ist die konkrete
Umsetzung einer Wirtschaft, die dem Menschen dient, nicht umgekehrt.&lt;/p&gt;
&lt;h3&gt;Geschenkwirtschaft&lt;sup class=&quot;footnote-ref&quot;&gt;&lt;a href=&quot;https://www.phneutral.net/solarpunk/solarpunk-bausteine-oknrw-2025/#fn15&quot; id=&quot;fnref15&quot;&gt;[15]&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt; (Gift Economy)&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Im Kern dieses Modells stehen Austauschbeziehungen, die nicht primär auf monetärem Profit oder direkter Gegenleistung
basieren, sondern auf Vertrauen, Beziehungspflege und dem Wunsch, einen Beitrag zum Gemeinwohl zu leisten. File-sharing,
Crowd-Funding, Peer-Production, Nachbarschaftshilfe oder Open-Source-Entwicklung sind Beispiele. Die Geschenkwirtschaft
ist die Antithese zur Logik des Mangels und der Knappheit; sie lebt vom Überfluss und der Freude am
Geben&lt;sup class=&quot;footnote-ref&quot;&gt;&lt;a href=&quot;https://www.phneutral.net/solarpunk/solarpunk-bausteine-oknrw-2025/#fn16&quot; id=&quot;fnref16&quot;&gt;[16]&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;h3&gt;Kreislaufwirtschaft&lt;sup class=&quot;footnote-ref&quot;&gt;&lt;a href=&quot;https://www.phneutral.net/solarpunk/solarpunk-bausteine-oknrw-2025/#fn17&quot; id=&quot;fnref17&quot;&gt;[17]&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt; (Circular Economy)&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Im Gegensatz zur linearen &amp;quot;Nehmen-Machen-Entsorgen&amp;quot;-Wirtschaft zielt die Kreislaufwirtschaft darauf ab, Ressourcen so
lange wie möglich im Kreislauf zu halten. Produkte und Materialien werden wiederverwendet, repariert, aufgearbeitet und
recycelt, um Abfall zu minimieren und den Verbrauch neuer Ressourcen zu reduzieren. Dies ist ein fundamentales Prinzip
für eine nachhaltige Solarpunk-Zukunft, in der Effizienz und Ressourcenschonung im Mittelpunkt stehen.&lt;/p&gt;
&lt;h3&gt;Postwachstum&lt;sup class=&quot;footnote-ref&quot;&gt;&lt;a href=&quot;https://www.phneutral.net/solarpunk/solarpunk-bausteine-oknrw-2025/#fn18&quot; id=&quot;fnref18&quot;&gt;[18]&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt; &lt;sup class=&quot;footnote-ref&quot;&gt;&lt;a href=&quot;https://www.phneutral.net/solarpunk/solarpunk-bausteine-oknrw-2025/#fn19&quot; id=&quot;fnref19&quot;&gt;[19]&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt; &lt;sup class=&quot;footnote-ref&quot;&gt;&lt;a href=&quot;https://www.phneutral.net/solarpunk/solarpunk-bausteine-oknrw-2025/#fn20&quot; id=&quot;fnref20&quot;&gt;[20]&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt; (Degrowth)&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Dieses Konzept fordert eine bewusste und demokratisch geplante Reduzierung des materiellen und energetischen Verbrauchs
in wohlhabenden Gesellschaften, um innerhalb der planetaren Grenzen zu leben und gleichzeitig soziale Gerechtigkeit und
Wohlbefinden für alle zu gewährleisten. Es geht nicht um Rezession, sondern um eine Transformation weg vom
Wachstumszwang hin zu einem Fokus auf Suffizienz, Lebensqualität und die Neudefinition von Wohlstand. Degrowth ist eine
radikale Antwort auf die ökologische Krise, die über bloße Effizienzsteigerung hinausgeht und eine grundlegende
Neuordnung unserer Beziehung zu Ressourcen und Produktion anstrebt.&lt;/p&gt;
&lt;h3&gt;Bibliothek-Sozialismus&lt;sup class=&quot;footnote-ref&quot;&gt;&lt;a href=&quot;https://www.phneutral.net/solarpunk/solarpunk-bausteine-oknrw-2025/#fn21&quot; id=&quot;fnref21&quot;&gt;[21]&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt; &lt;sup class=&quot;footnote-ref&quot;&gt;&lt;a href=&quot;https://www.phneutral.net/solarpunk/solarpunk-bausteine-oknrw-2025/#fn22&quot; id=&quot;fnref22&quot;&gt;[22]&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt; &lt;sup class=&quot;footnote-ref&quot;&gt;&lt;a href=&quot;https://www.phneutral.net/solarpunk/solarpunk-bausteine-oknrw-2025/#fn23&quot; id=&quot;fnref23&quot;&gt;[23]&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt; (Library Socialism)&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Diese Philosophie stellt sich eine Gesellschaft vor, die nach dem Modell einer öffentlichen Bibliothek
funktioniert&lt;sup class=&quot;footnote-ref&quot;&gt;&lt;a href=&quot;https://www.phneutral.net/solarpunk/solarpunk-bausteine-oknrw-2025/#fn24&quot; id=&quot;fnref24&quot;&gt;[24]&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt;.
Das &lt;strong&gt;Nutzungsrecht (Nießbrauch, Usufruct)&lt;/strong&gt; – das Recht, Dinge zu nutzen, ohne sie dauerhaft zu besitzen – steht im
Vordergrund. Ein &lt;strong&gt;unreduzierbares Minimum&lt;/strong&gt; an Gütern und Dienstleistungen wird für alle garantiert. Die
&lt;strong&gt;Komplementarität&lt;/strong&gt; bedeutet, dass die Handlungen der Nutzer das System ergänzen und verbessern, anstatt es zu
erschöpfen. So werden Güter von Werkzeugen bis zu Wohnraum als gemeinsame Ressourcen verstanden, die geteilt und
ausgeliehen werden können, um Überproduktion zu vermeiden und Bedürfnisse effizient zu decken.&lt;/p&gt;
&lt;h3&gt;Öko-Sozialismus&lt;sup class=&quot;footnote-ref&quot;&gt;&lt;a href=&quot;https://www.phneutral.net/solarpunk/solarpunk-bausteine-oknrw-2025/#fn25&quot; id=&quot;fnref25&quot;&gt;[25]&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt; (Eco Socialism)&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Diese Strömung verbindet ökologische Nachhaltigkeit mit sozialer Gerechtigkeit. Konzepte wie &lt;strong&gt;Rewilding&lt;/strong&gt;&lt;sup class=&quot;footnote-ref&quot;&gt;&lt;a href=&quot;https://www.phneutral.net/solarpunk/solarpunk-bausteine-oknrw-2025/#fn26&quot; id=&quot;fnref26&quot;&gt;[26]&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt; (die Wiederherstellung natürlicher Ökosysteme) und &lt;strong&gt;Half Earth Socialism&lt;/strong&gt; &lt;sup class=&quot;footnote-ref&quot;&gt;&lt;a href=&quot;https://www.phneutral.net/solarpunk/solarpunk-bausteine-oknrw-2025/#fn27&quot; id=&quot;fnref27&quot;&gt;[27]&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt; (
eine Vision, die Hälfte der Erde der Natur zu widmen, während die andere Hälfte nachhaltig von Menschen bewohnt wird)
sind integrale Bestandteile. Sie zeigen, wie eine Solarpunk-Zukunft die Menschheit wieder in Harmonie mit der Natur
bringt, basierend auf einer fairen Verteilung von Ressourcen und Verantwortung.&lt;/p&gt;
&lt;h3&gt;Vergesellschaftung&lt;sup class=&quot;footnote-ref&quot;&gt;&lt;a href=&quot;https://www.phneutral.net/solarpunk/solarpunk-bausteine-oknrw-2025/#fn28&quot; id=&quot;fnref28&quot;&gt;[28]&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt;&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Diese Initiativen zielen darauf ab, große private Vermögenswerte, insbesondere in Bereichen der Grundversorgung wie
Wohnraum, in kollektives oder gemeinwohlorientiertes Eigentum zu überführen. Prominente Beispiele wie &amp;quot;Deutsche Wohnen &amp;amp;
Co. Enteignen&amp;quot; in Berlin zeigen den Versuch, die Kontrolle über essenzielle Ressourcen dem Markt zu entziehen und sie
einer demokratischen Verwaltung zu unterstellen. Dies schafft die Voraussetzungen dafür, dass Wohnen nicht länger
Spekulationsobjekt, sondern ein Gemeingut wird, das allen zugänglich ist.&lt;/p&gt;
&lt;h3&gt;Verantwortungseigentum (Steward-Ownership)&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Auch die sogenannte &lt;strong&gt;Purpose-Bewegung&lt;/strong&gt;&lt;sup class=&quot;footnote-ref&quot;&gt;&lt;a href=&quot;https://www.phneutral.net/solarpunk/solarpunk-bausteine-oknrw-2025/#fn29&quot; id=&quot;fnref29&quot;&gt;[29]&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt; passt hier ins Bild.
Von Unternehmen wie Zeiss oder Bosch vor über hundert Jahren entwickelt, wird die Idee heutzutage von Start Ups wie
Ecosia, Waschbär oder Open Petition mit neuem Leben erfüllt. Die Firmen sind dazu angelegt sich selbst zu gehören. Sie
dienen ihrem Zweck und im Sinne des Stakeholder-Values den Menschen, die aktuell mit ihnen zu tun haben. So verkörpern
sie eine Gemeinschaffung ihrer produktiven Kapazitäten. Sie sind nicht primär auf externe Profiteure ausgerichtet,
sondern auf ihren Sinn und ihren Beitrag zum Gemeinwohl. Dies ist eine Form von Selbstermächtigung, bei der Unternehmen
dem Markt entzogen und in die Hände derjenigen gelegt werden, die sie durch ihre Arbeit und ihr Engagement
aufrechterhalten.&lt;/p&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;h2&gt;Commoning: Der Kern der Transformation&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;All diese Bausteine werden durch das &lt;strong&gt;Commoning&lt;/strong&gt;&lt;sup class=&quot;footnote-ref&quot;&gt;&lt;a href=&quot;https://www.phneutral.net/solarpunk/solarpunk-bausteine-oknrw-2025/#fn30&quot; id=&quot;fnref30&quot;&gt;[30]&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt; &lt;sup class=&quot;footnote-ref&quot;&gt;&lt;a href=&quot;https://www.phneutral.net/solarpunk/solarpunk-bausteine-oknrw-2025/#fn31&quot; id=&quot;fnref31&quot;&gt;[31]&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt; zusammengehalten
und zum Leben erweckt. &lt;strong&gt;Commoning&lt;/strong&gt; bezeichnet die &lt;strong&gt;selbstorganisierten, bedürfnisorientierten sozialen Praktiken des
Produzierens, Verwaltens, Pflegens und/oder Nutzens von Ressourcen durch eine Gemeinschaft&lt;/strong&gt;. Es ist ein dynamischer
Prozess, bei dem die Beteiligten ihre Fähigkeiten und ihr Wissen einbringen, um gemeinsame Werte und Ziele zu
verwirklichen. Entscheidungen werden dabei oft dezentral und konsensorientiert getroffen, und der Fokus liegt auf der
Befriedigung von Bedürfnissen und nicht auf Profitmaximierung.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Commoning ist der &lt;strong&gt;operative Kern und die soziale Praxis&lt;/strong&gt;, die sowohl dem Plattform-Kooperativismus als auch dem
Library Socialism zugrunde liegt. Es ist das gemeinsame Kochen in einer Nachbarschaftsküche, die gemeinschaftliche
Reparatur von Fahrrädern oder das kollektive Management eines Stadtgartens.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Während Initiativen wie &amp;quot;Deutsche Wohnen &amp;amp; Co. Enteignen&amp;quot; eine &lt;strong&gt;direkte und oft konfrontative Strategie&lt;/strong&gt; verfolgen, um
bereits &amp;quot;eingehegte&amp;quot; Ressourcen (wie Wohnraum) zurück in die Gemeinschaft zu führen, repräsentiert die Purpose-Bewegung
eine &lt;strong&gt;Transformation von innen heraus&lt;/strong&gt;. Sie versucht, die Logik des Gemeinwohls und der langfristigen Verantwortung
direkt in die Unternehmensstrukturen zu integrieren und so zu verhindern, dass Wertschöpfung überhaupt erst privatisiert
und dem Gemeinwohl entzogen wird. Beide Ansätze – die Rückeroberung bestehender Commons und die Neugestaltung von
Unternehmen als Commons – sind essenziell für eine umfassende sozial-ökologische Transformation im Sinne des Solarpunk.
Sie zeigen die Vielfalt der &amp;quot;Punk&amp;quot;-Strategien: den direkten Widerstand gegen Ausbeutung und den Aufbau von Alternativen
im Hier und Jetzt.&lt;/p&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;h2&gt;Wartung und Pflege: Das Herzstück des Solarpunk&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Im Solarpunk sind &lt;strong&gt;Wartung und Pflege&lt;/strong&gt;&lt;sup class=&quot;footnote-ref&quot;&gt;&lt;a href=&quot;https://www.phneutral.net/solarpunk/solarpunk-bausteine-oknrw-2025/#fn32&quot; id=&quot;fnref32&quot;&gt;[32]&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt; (Maintenance and Care) nicht bloße Nebensächlichkeiten,
sondern die &lt;strong&gt;Kernprinzipien eines nachhaltigen Zusammenlebens&lt;/strong&gt;. Es geht weit über die Reparatur von Geräten&lt;sup class=&quot;footnote-ref&quot;&gt;&lt;a href=&quot;https://www.phneutral.net/solarpunk/solarpunk-bausteine-oknrw-2025/#fn33&quot; id=&quot;fnref33&quot;&gt;[33]&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt; hinaus. Maintenance
und Care umfassen die kontinuierliche Sorge um unsere Infrastrukturen – seien es digitale Plattformen, Versorgung,
Gebäude und Bauwerke, soziale Netzwerke oder ökologische Systeme. Es ist die Anerkennung, dass nichts ewig von selbst
läuft und dass alles, was Wert hat, ständiger Aufmerksamkeit und gemeinschaftlicher Anstrengung
bedarf&lt;sup class=&quot;footnote-ref&quot;&gt;&lt;a href=&quot;https://www.phneutral.net/solarpunk/solarpunk-bausteine-oknrw-2025/#fn34&quot; id=&quot;fnref34&quot;&gt;[34]&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Diese &amp;quot;Lowtech&lt;sup class=&quot;footnote-ref&quot;&gt;&lt;a href=&quot;https://www.phneutral.net/solarpunk/solarpunk-bausteine-oknrw-2025/#fn35&quot; id=&quot;fnref35&quot;&gt;[35]&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt; trifft
Hightech&amp;quot;-Mentalität, bei der Technologie dazu dient, das Pflegen und Warten von Ressourcen zu optimieren, ist
entscheidend. Es geht darum, &lt;strong&gt;Dinge zu schaffen, die halten, reparierbar sind&lt;/strong&gt; (Right to
Repair)&lt;sup class=&quot;footnote-ref&quot;&gt;&lt;a href=&quot;https://www.phneutral.net/solarpunk/solarpunk-bausteine-oknrw-2025/#fn36&quot; id=&quot;fnref36&quot;&gt;[36]&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt; und die von den Menschen, die sie nutzen, verstanden und gepflegt
werden können. Es ist eine Abkehr von der Wegwerfgesellschaft hin zu einer Kultur der Wertschätzung und Dauerhaftigkeit,
die eng mit den Prinzipien der Circular Economy und Degrowth verbunden ist.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;In diesem Kontext gewinnen auch **Sorgende Städte
**&lt;sup class=&quot;footnote-ref&quot;&gt;&lt;a href=&quot;https://www.phneutral.net/solarpunk/solarpunk-bausteine-oknrw-2025/#fn37&quot; id=&quot;fnref37&quot;&gt;[37]&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt; (
Caring Cities) an Bedeutung. Sie sind urbane Räume, die bewusst so gestaltet und verwaltet werden, dass die Fürsorge für
ihre Bewohnenden, für die sozialen Beziehungen und für die Umwelt im Vordergrund steht. Das bedeutet zugängliche
öffentliche Dienste, unterstützende Nachbarschaften, grüne Infrastruktur und eine Infrastruktur, die dem Wohlbefinden
aller dient – von Kindern und Senioren bis zu Menschen mit besonderen Bedürfnissen. Caring Cities sind gelebtes
Maintenance und Care auf urbaner Ebene, wo die Stadt selbst zum pflegenden Akteur wird.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ein weiterer essenzieller Aspekt von Wartung und Pflege ist die &lt;strong&gt;Neudefinition von Zeit und Arbeit&lt;/strong&gt;
&lt;sup class=&quot;footnote-ref&quot;&gt;&lt;a href=&quot;https://www.phneutral.net/solarpunk/solarpunk-bausteine-oknrw-2025/#fn38&quot; id=&quot;fnref38&quot;&gt;[38]&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt;.
Eine Solarpunk-Zukunft hinterfragt die dominante Rolle der Lohnarbeit in unserem Leben. Stattdessen wird die Zeit als
eine wertvolle, endliche Ressource verstanden, die &lt;strong&gt;gerecht und bedürfnisorientiert verteilt&lt;/strong&gt; werden sollte. Konzepte
wie der &lt;strong&gt;4-in-1-Ansatz&lt;/strong&gt;&lt;sup class=&quot;footnote-ref&quot;&gt;&lt;a href=&quot;https://www.phneutral.net/solarpunk/solarpunk-bausteine-oknrw-2025/#fn39&quot; id=&quot;fnref39&quot;&gt;[39]&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt;
schlagen vor, die Lebenszeit gleichmäßiger auf vier Bereiche aufzuteilen: bezahlte Arbeit, Sorgearbeit (Care-Arbeit), politische
und zivilgesellschaftliche Partizipation (Commoning) sowie persönliche Entwicklung und Muße. Dies schafft Raum für
Gemeinwesen, Kreativität, Fürsorge und Erholung – essenziell für Wohlbefinden und die aktive Gestaltung einer
nachhaltigen Gesellschaft. Eine Reduzierung der Lohnarbeitszeit wird hier nicht als Verzicht, sondern als Gewinn an
Lebensqualität verstanden, der direkt der Kapazität für Pflege und Erhalt zugutekommt.&lt;/p&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;h2&gt;Eine Zukunft, die wir selbst bauen&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Solarpunk ist ein &lt;strong&gt;Aufruf zum Handeln&lt;/strong&gt;. Im Sinne einer revolutionären
Realpolitik&lt;sup class=&quot;footnote-ref&quot;&gt;&lt;a href=&quot;https://www.phneutral.net/solarpunk/solarpunk-bausteine-oknrw-2025/#fn40&quot; id=&quot;fnref40&quot;&gt;[40]&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt;
lädt es uns ein, die Utopie nicht nur zu träumen, sondern sie aktiv konkret zu
gestalten&lt;sup class=&quot;footnote-ref&quot;&gt;&lt;a href=&quot;https://www.phneutral.net/solarpunk/solarpunk-bausteine-oknrw-2025/#fn41&quot; id=&quot;fnref41&quot;&gt;[41]&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt;.
Eine gemeinwohl-orientierte, demokratische, kooperative und zugangsgleiche Wirtschaft auf Basis des Commoning und die
fundamentale Praxis von Maintenance und Care sind die Blaupausen für diese Zukunft. Sie zeigen, wie wir uns von der
Abhängigkeit von ausbeuterischen Systemen lösen und eine Gesellschaft aufbauen können, die auf Zusammenarbeit,
Nachhaltigkeit und Gerechtigkeit basiert.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Daneben bleibt Solarpunk auch ein vitales künstlerisches und literarisches Genre. Es ist der Ort, an dem die &lt;strong&gt;konkreten
Utopien&lt;/strong&gt; in Geschichten, Bildern und Visionen lebendig werden. Autor*innen und Künstler*innen bieten uns die mentalen
Werkzeuge, um uns eine lebenswerte Zukunft überhaupt vorstellen zu können. Persönlichkeiten wie &lt;strong&gt;Becky Chambers&lt;/strong&gt;
&lt;sup class=&quot;footnote-ref&quot;&gt;&lt;a href=&quot;https://www.phneutral.net/solarpunk/solarpunk-bausteine-oknrw-2025/#fn42&quot; id=&quot;fnref42&quot;&gt;[42]&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt; mit ihrer einfühlsamen &amp;quot;Monk &amp;amp; Robot&amp;quot;-Reihe oder &lt;strong&gt;Cory Doctorow&lt;/strong&gt;
&lt;sup class=&quot;footnote-ref&quot;&gt;&lt;a href=&quot;https://www.phneutral.net/solarpunk/solarpunk-bausteine-oknrw-2025/#fn43&quot; id=&quot;fnref43&quot;&gt;[43]&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt; mit seinen Werken wie &amp;quot;The Lost Cause&amp;quot; oder &amp;quot;Walkaway&amp;quot;, die sich mit radikaler
Technologie und sozialen Alternativen beschäftigen. Auch Initiativen wie die &lt;strong&gt;Story Seed Library&lt;/strong&gt;
&lt;sup class=&quot;footnote-ref&quot;&gt;&lt;a href=&quot;https://www.phneutral.net/solarpunk/solarpunk-bausteine-oknrw-2025/#fn44&quot; id=&quot;fnref44&quot;&gt;[44]&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt; oder &lt;strong&gt;Climate Fiction Writers League&lt;/strong&gt;
&lt;sup class=&quot;footnote-ref&quot;&gt;&lt;a href=&quot;https://www.phneutral.net/solarpunk/solarpunk-bausteine-oknrw-2025/#fn45&quot; id=&quot;fnref45&quot;&gt;[45]&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt; fördern das gemeinsame Erschaffen von
Narrativen, und Kollektive wie das &lt;strong&gt;Post-Carbon Institute&lt;/strong&gt;
&lt;sup class=&quot;footnote-ref&quot;&gt;&lt;a href=&quot;https://www.phneutral.net/solarpunk/solarpunk-bausteine-oknrw-2025/#fn46&quot; id=&quot;fnref46&quot;&gt;[46]&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt; arbeiten an der Schnittstelle von Wissenschaft und Kommunikation, um post-fossile
Zukünfte greifbar zu machen. Diese Stimmen füllen die theoretischen Konzepte mit menschlichem Leben und zeigen, wie eine
bessere Welt aussehen, sich anfühlen und funktionieren könnte.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Solarpunk gibt uns die Ideen und die Geschichten, um genau diese Welt zu visualisieren und zu bauen. Es ist der
militante Optimismus, der uns antreibt, und die konkrete Utopie, die wir gemeinsam erreichen können.&lt;/p&gt;
&lt;hr class=&quot;footnotes-sep&quot;&gt;
&lt;section class=&quot;footnotes&quot;&gt;
&lt;ol class=&quot;footnotes-list&quot;&gt;
&lt;li id=&quot;fn1&quot; class=&quot;footnote-item&quot;&gt;&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;https://www.phneutral.net/solarpunk/solarpunk-narrative-oknrw-2023&quot;&gt;Christopher Reinbothe. Solarpunk — Positive Narrative helfen die Zukunft zu gestalten. OKNRW Barcamp – Science Track-Sammelband, 2023.&lt;/a&gt; &lt;a href=&quot;https://www.phneutral.net/solarpunk/solarpunk-bausteine-oknrw-2025/#fnref1&quot; class=&quot;footnote-backref&quot;&gt;↩︎&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li id=&quot;fn2&quot; class=&quot;footnote-item&quot;&gt;&lt;p&gt;Ernst Bloch. Das Prinzip Hoffnung. Suhrkamp, 1985. &lt;a href=&quot;https://www.phneutral.net/solarpunk/solarpunk-bausteine-oknrw-2025/#fnref2&quot; class=&quot;footnote-backref&quot;&gt;↩︎&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li id=&quot;fn3&quot; class=&quot;footnote-item&quot;&gt;&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;https://davidgraeber.org/&quot;&gt;David Graeber Institute.&lt;/a&gt; &lt;a href=&quot;https://www.phneutral.net/solarpunk/solarpunk-bausteine-oknrw-2025/#fnref3&quot; class=&quot;footnote-backref&quot;&gt;↩︎&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li id=&quot;fn4&quot; class=&quot;footnote-item&quot;&gt;&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;https://www.agpolitischetheorie.de/offene-textrunde-iii-andre-gorz-strategie-der-arbeiterbewegung/&quot;&gt;André Gorz. Zur Strategie der Arbeiterbewegung im Neokapitalismus. Frankfurt/M.: Europ. Verl.-Anstalt., 1969.&lt;/a&gt; &lt;a href=&quot;https://www.phneutral.net/solarpunk/solarpunk-bausteine-oknrw-2025/#fnref4&quot; class=&quot;footnote-backref&quot;&gt;↩︎&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li id=&quot;fn5&quot; class=&quot;footnote-item&quot;&gt;&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;https://www.genoverband.de/genossenschaft-gruenden/genossenschaft-als-rechtsform/&quot;&gt;Genoverband. Genossenschaft als Rechtsform.&lt;/a&gt; &lt;a href=&quot;https://www.phneutral.net/solarpunk/solarpunk-bausteine-oknrw-2025/#fnref5&quot; class=&quot;footnote-backref&quot;&gt;↩︎&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li id=&quot;fn6&quot; class=&quot;footnote-item&quot;&gt;&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;https://genossenschaften.digital&quot;&gt;#GenoDigital&lt;/a&gt; &lt;a href=&quot;https://www.phneutral.net/solarpunk/solarpunk-bausteine-oknrw-2025/#fnref6&quot; class=&quot;footnote-backref&quot;&gt;↩︎&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li id=&quot;fn7&quot; class=&quot;footnote-item&quot;&gt;&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;https://2025.coop&quot;&gt;International Co-operative Alliance (ICA)&lt;/a&gt; &lt;a href=&quot;https://www.phneutral.net/solarpunk/solarpunk-bausteine-oknrw-2025/#fnref7&quot; class=&quot;footnote-backref&quot;&gt;↩︎&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li id=&quot;fn8&quot; class=&quot;footnote-item&quot;&gt;&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;http://pombo.free.fr/treborscholz.pdf&quot;&gt;Trebor Scholz. Uberworked and Underpaid: How Workers Are Shaping the Future of Work. Polity Press, 2016.&lt;/a&gt; &lt;a href=&quot;https://www.phneutral.net/solarpunk/solarpunk-bausteine-oknrw-2025/#fnref8&quot; class=&quot;footnote-backref&quot;&gt;↩︎&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li id=&quot;fn9&quot; class=&quot;footnote-item&quot;&gt;&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;https://www.rosalux.de/publikation/id/8813/plattform-kooperativismus&quot;&gt;Trebor Scholz. Plattform-Kooperativismus: Wie wir uns die Sharing Economy zurückholen können. Rosa Luxemburg Stiftung, 2016.&lt;/a&gt; &lt;a href=&quot;https://www.phneutral.net/solarpunk/solarpunk-bausteine-oknrw-2025/#fnref9&quot; class=&quot;footnote-backref&quot;&gt;↩︎&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li id=&quot;fn10&quot; class=&quot;footnote-item&quot;&gt;&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;https://platformcoop.de&quot;&gt;Platform Coops eG&lt;/a&gt; &lt;a href=&quot;https://www.phneutral.net/solarpunk/solarpunk-bausteine-oknrw-2025/#fnref10&quot; class=&quot;footnote-backref&quot;&gt;↩︎&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li id=&quot;fn11&quot; class=&quot;footnote-item&quot;&gt;&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;https://platform.coop&quot;&gt;Platform Cooperativism Consortium&lt;/a&gt; &lt;a href=&quot;https://www.phneutral.net/solarpunk/solarpunk-bausteine-oknrw-2025/#fnref11&quot; class=&quot;footnote-backref&quot;&gt;↩︎&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li id=&quot;fn12&quot; class=&quot;footnote-item&quot;&gt;&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;https://roryrobertsonshaw.net/The-Solidarity-Economy-book&quot;&gt;Solidarity Economy Association, Rory Robertson-Shaw, Colm Massey, Jo Taylor. The Solidarity Economy (a visual guide). Dog Section Press, 2024.&lt;/a&gt; &lt;a href=&quot;https://www.phneutral.net/solarpunk/solarpunk-bausteine-oknrw-2025/#fnref12&quot; class=&quot;footnote-backref&quot;&gt;↩︎&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li id=&quot;fn13&quot; class=&quot;footnote-item&quot;&gt;&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;https://www.maschinenring.de&quot;&gt;Beispielhaft: Maschinenringe in der Landwirtschaft&lt;/a&gt; &lt;a href=&quot;https://www.phneutral.net/solarpunk/solarpunk-bausteine-oknrw-2025/#fnref13&quot; class=&quot;footnote-backref&quot;&gt;↩︎&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li id=&quot;fn14&quot; class=&quot;footnote-item&quot;&gt;&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;https://www.solidarische-landwirtschaft.org/das-konzept/was-ist-solawi/&quot;&gt;Netzwerk Solidarische Landwirtschaft. Was ist Solidarische
Landwirtschaft?&lt;/a&gt; &lt;a href=&quot;https://www.phneutral.net/solarpunk/solarpunk-bausteine-oknrw-2025/#fnref14&quot; class=&quot;footnote-backref&quot;&gt;↩︎&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li id=&quot;fn15&quot; class=&quot;footnote-item&quot;&gt;&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;https://newsgrist.typepad.com/files/hyde-the-gift-creativity-and-the-artist-in-the-modern-world-2007.pdf&quot;&gt;Lewis Hyde. The Gift: Creativity and the Artist in the Modern World. Vintage Books, 2007&lt;/a&gt; &lt;a href=&quot;https://www.phneutral.net/solarpunk/solarpunk-bausteine-oknrw-2025/#fnref15&quot; class=&quot;footnote-backref&quot;&gt;↩︎&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li id=&quot;fn16&quot; class=&quot;footnote-item&quot;&gt;&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;https://www.campus.de/buecher-campus-verlag/wissenschaft/soziologie/geben_nehmen_teilen-17577.html&quot;&gt;Michael Hutter (Hg.), Birger P. Priddat (Hg.) et al. Geben, Nehmen, Teilen: Gabenwirtschaft im Horizont der Digitalisierung. Campus Verlag, 2023.&lt;/a&gt; &lt;a href=&quot;https://www.phneutral.net/solarpunk/solarpunk-bausteine-oknrw-2025/#fnref16&quot; class=&quot;footnote-backref&quot;&gt;↩︎&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li id=&quot;fn17&quot; class=&quot;footnote-item&quot;&gt;&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;https://www.ellenmacarthurfoundation.org/topics/circular-economy-introduction/overview&quot;&gt;Ellen MacArthur Foundation. What is a circular economy?&lt;/a&gt; &lt;a href=&quot;https://www.phneutral.net/solarpunk/solarpunk-bausteine-oknrw-2025/#fnref17&quot; class=&quot;footnote-backref&quot;&gt;↩︎&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li id=&quot;fn18&quot; class=&quot;footnote-item&quot;&gt;&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;https://www.jasonhickel.org&quot;&gt;Jason Hickel. Less Is More: How Degrowth Will Save the World. Windmill Books, 2020.&lt;/a&gt; &lt;a href=&quot;https://www.phneutral.net/solarpunk/solarpunk-bausteine-oknrw-2025/#fnref18&quot; class=&quot;footnote-backref&quot;&gt;↩︎&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li id=&quot;fn19&quot; class=&quot;footnote-item&quot;&gt;&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;https://www.degrowthstrategy.org&quot;&gt;Nathan Barlow, Livia Regen et al. Degrowth &amp;amp; Strategy: how to bring about social-ecological transformation. Mayfly Books, 2022&lt;/a&gt; &lt;a href=&quot;https://www.phneutral.net/solarpunk/solarpunk-bausteine-oknrw-2025/#fnref19&quot; class=&quot;footnote-backref&quot;&gt;↩︎&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li id=&quot;fn20&quot; class=&quot;footnote-item&quot;&gt;&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;https://www.resilience.org/stories/2024-02-06/what-energy-paradigm-might-underpin-degrowth-and-steady-state-economies/&quot;&gt;Nick King. What Energy Paradigm Might Underpin Degrowth and Steady State Economies? Resilience.org, 2024.&lt;/a&gt; &lt;a href=&quot;https://www.phneutral.net/solarpunk/solarpunk-bausteine-oknrw-2025/#fnref20&quot; class=&quot;footnote-backref&quot;&gt;↩︎&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li id=&quot;fn21&quot; class=&quot;footnote-item&quot;&gt;&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;https://librarysocialism.org&quot;&gt;Library Socialism 101. Foundational principles.&lt;/a&gt; &lt;a href=&quot;https://www.phneutral.net/solarpunk/solarpunk-bausteine-oknrw-2025/#fnref21&quot; class=&quot;footnote-backref&quot;&gt;↩︎&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li id=&quot;fn22&quot; class=&quot;footnote-item&quot;&gt;&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;https://srslywrong.com/podcast/189-library-socialism-usufruct/&quot;&gt;Aaron Moritz, Shawn Vulliez. Library Socialism &amp;amp; Usufruct. Srsly Wrong Podcast #189, 2019.&lt;/a&gt; &lt;a href=&quot;https://www.phneutral.net/solarpunk/solarpunk-bausteine-oknrw-2025/#fnref22&quot; class=&quot;footnote-backref&quot;&gt;↩︎&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li id=&quot;fn23&quot; class=&quot;footnote-item&quot;&gt;&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;https://www.youtube.com/watch?v=NOYa3YzVtyk&quot;&gt;Andrewism. We Need A Library Economy. Youtube, 2022.&lt;/a&gt; &lt;a href=&quot;https://www.phneutral.net/solarpunk/solarpunk-bausteine-oknrw-2025/#fnref23&quot; class=&quot;footnote-backref&quot;&gt;↩︎&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li id=&quot;fn24&quot; class=&quot;footnote-item&quot;&gt;&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;https://placesjournal.org/article/library-as-infrastructure/&quot;&gt;Shannon Mattern. Library as Infrastructure: Reading room, social service center, innovation lab. How far can we stretch the public library? Places Journal, 2014.&lt;/a&gt; &lt;a href=&quot;https://www.phneutral.net/solarpunk/solarpunk-bausteine-oknrw-2025/#fnref24&quot; class=&quot;footnote-backref&quot;&gt;↩︎&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li id=&quot;fn25&quot; class=&quot;footnote-item&quot;&gt;&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;https://netzwerk-oekosozialismus.de&quot;&gt;Netzwerk Ökosozialismus.&lt;/a&gt; &lt;a href=&quot;https://www.phneutral.net/solarpunk/solarpunk-bausteine-oknrw-2025/#fnref25&quot; class=&quot;footnote-backref&quot;&gt;↩︎&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li id=&quot;fn26&quot; class=&quot;footnote-item&quot;&gt;&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;http://unkultiviert.com/rewilding/&quot;&gt;Simone
Böcker. Rewilding: Auf der Suche nach einem Gleichgewicht zwischen Mensch und Natur. Aufbau,
2023&lt;/a&gt; &lt;a href=&quot;https://www.phneutral.net/solarpunk/solarpunk-bausteine-oknrw-2025/#fnref26&quot; class=&quot;footnote-backref&quot;&gt;↩︎&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li id=&quot;fn27&quot; class=&quot;footnote-item&quot;&gt;&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;https://www.half.earth&quot;&gt;Troy Vettese, Drew Pendergrass. Half-Earth Socialism: A Plan to Save the Future from Extinction, Climate Change and Pandemics. Verso, 2022&lt;/a&gt; &lt;a href=&quot;https://www.phneutral.net/solarpunk/solarpunk-bausteine-oknrw-2025/#fnref27&quot; class=&quot;footnote-backref&quot;&gt;↩︎&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li id=&quot;fn28&quot; class=&quot;footnote-item&quot;&gt;&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;https://dietzberlin.de/produkt/wessen-freiheit-welche-gleichheit/&quot;&gt;Sabine Nuss. Wessen Freiheit, welche Gleichheit? Das Versprechen einer anderen Vergesellschaftung. Karl Dietz Verlag Berlin, 2024.&lt;/a&gt; &lt;a href=&quot;https://www.phneutral.net/solarpunk/solarpunk-bausteine-oknrw-2025/#fnref28&quot; class=&quot;footnote-backref&quot;&gt;↩︎&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li id=&quot;fn29&quot; class=&quot;footnote-item&quot;&gt;&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;https://purpose-economy.org/de/&quot;&gt;Purpose Ventures e.G.&lt;/a&gt; &lt;a href=&quot;https://www.phneutral.net/solarpunk/solarpunk-bausteine-oknrw-2025/#fnref29&quot; class=&quot;footnote-backref&quot;&gt;↩︎&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li id=&quot;fn30&quot; class=&quot;footnote-item&quot;&gt;&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;https://patternsofcommoning.org&quot;&gt;David Bollier, Silke Helfrich. Patterns of
Commoning. The Commons Strategies Group, 2014.&lt;/a&gt; &lt;a href=&quot;https://www.phneutral.net/solarpunk/solarpunk-bausteine-oknrw-2025/#fnref30&quot; class=&quot;footnote-backref&quot;&gt;↩︎&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li id=&quot;fn31&quot; class=&quot;footnote-item&quot;&gt;&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;https://podcast.dissenspodcast.de/307-commons&quot;&gt;Katja Schubel. Mit einem Recht für
Commons zur Stadt für alle? Dissens Podcast #307, 2025.&lt;/a&gt; &lt;a href=&quot;https://www.phneutral.net/solarpunk/solarpunk-bausteine-oknrw-2025/#fnref31&quot; class=&quot;footnote-backref&quot;&gt;↩︎&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li id=&quot;fn32&quot; class=&quot;footnote-item&quot;&gt;&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;https://placesjournal.org/article/maintenance-and-care/&quot;&gt;Shannon Mattern. Maintenance and Care: A working guide to the repair of rust,
dust, cracks, and corrupted code in our cities, our homes, and our social relations. Places Journal,
2018.&lt;/a&gt; &lt;a href=&quot;https://www.phneutral.net/solarpunk/solarpunk-bausteine-oknrw-2025/#fnref32&quot; class=&quot;footnote-backref&quot;&gt;↩︎&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li id=&quot;fn33&quot; class=&quot;footnote-item&quot;&gt;&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;https://www.thenewatlantis.com/wp-content/uploads/legacy-pdfs/20090526_TNA13Crawford2009.pdf&quot;&gt;Crawford,
Matthew B. Shop Class as Soulcraft: An Inquiry into the Value of Work. Penguin Press,
2009.&lt;/a&gt; &lt;a href=&quot;https://www.phneutral.net/solarpunk/solarpunk-bausteine-oknrw-2025/#fnref33&quot; class=&quot;footnote-backref&quot;&gt;↩︎&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li id=&quot;fn34&quot; class=&quot;footnote-item&quot;&gt;&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;https://www.transcript-verlag.de/978-3-8376-3377-1/die-welt-reparieren/&quot;&gt;Andrea Baier et al. Die Welt reparieren: Open Source und Selbermachen als postkapitalistische Praxis. transcript Verlag, 2016&lt;/a&gt; &lt;a href=&quot;https://www.phneutral.net/solarpunk/solarpunk-bausteine-oknrw-2025/#fnref34&quot; class=&quot;footnote-backref&quot;&gt;↩︎&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li id=&quot;fn35&quot; class=&quot;footnote-item&quot;&gt;&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;https://www.lo-tek.com&quot;&gt;Julia Watson. Lo—TEK: Design by Radical Indigenism. TASCHEN, 2019.&lt;/a&gt; &lt;a href=&quot;https://www.phneutral.net/solarpunk/solarpunk-bausteine-oknrw-2025/#fnref35&quot; class=&quot;footnote-backref&quot;&gt;↩︎&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li id=&quot;fn36&quot; class=&quot;footnote-item&quot;&gt;&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;https://repair.eu&quot;&gt;Right to Repair Europe.&lt;/a&gt; &lt;a href=&quot;https://www.phneutral.net/solarpunk/solarpunk-bausteine-oknrw-2025/#fnref36&quot; class=&quot;footnote-backref&quot;&gt;↩︎&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li id=&quot;fn37&quot; class=&quot;footnote-item&quot;&gt;&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;https://www.barcelona.cat/ciutatcuidadora/en/caring-city/strategy/goals&quot;&gt;City of Barcelona. Strategy for a Caring City.&lt;/a&gt; &lt;a href=&quot;https://www.phneutral.net/solarpunk/solarpunk-bausteine-oknrw-2025/#fnref37&quot; class=&quot;footnote-backref&quot;&gt;↩︎&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li id=&quot;fn38&quot; class=&quot;footnote-item&quot;&gt;&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;https://teresabuecker.de/&quot;&gt;Theresa Bücker. Alle_Zeit: Eine neue Zeitrechnung für gutes Leben. Ullstein, 2022.&lt;/a&gt; &lt;a href=&quot;https://www.phneutral.net/solarpunk/solarpunk-bausteine-oknrw-2025/#fnref38&quot; class=&quot;footnote-backref&quot;&gt;↩︎&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li id=&quot;fn39&quot; class=&quot;footnote-item&quot;&gt;&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;https://www.postwachstum.de/die-vier-in-einem-perspektive-eine-utopie-von-frauen-die-eine-utopie-fur-alle-ist-20110828&quot;&gt;Frigga Haug. Die Vier-in-Einem-Perspektive – Eine Utopie von Frauen, die eine Utopie für alle
ist. Blog Postwachstum, 2011.&lt;/a&gt; &lt;a href=&quot;https://www.phneutral.net/solarpunk/solarpunk-bausteine-oknrw-2025/#fnref39&quot; class=&quot;footnote-backref&quot;&gt;↩︎&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li id=&quot;fn40&quot; class=&quot;footnote-item&quot;&gt;&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;https://gramsci-tage.de/zu-dem-begriff-revolutionaere-realpolitik/&quot;&gt;Rosa Luxemburg. Marx. Vorwärts (Berlin) Nr. 62, 1903.&lt;/a&gt; &lt;a href=&quot;https://www.phneutral.net/solarpunk/solarpunk-bausteine-oknrw-2025/#fnref40&quot; class=&quot;footnote-backref&quot;&gt;↩︎&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li id=&quot;fn41&quot; class=&quot;footnote-item&quot;&gt;&lt;p&gt;Ernst Bloch. Zur Ontologie des Noch-Nicht-Seins. In: Hans Heinz Holz (Hrsg.). Ernst Bloch – Auswahl aus seinen Schriften. Fischer, 1967. &lt;a href=&quot;https://www.phneutral.net/solarpunk/solarpunk-bausteine-oknrw-2025/#fnref41&quot; class=&quot;footnote-backref&quot;&gt;↩︎&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li id=&quot;fn42&quot; class=&quot;footnote-item&quot;&gt;&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;https://www.otherscribbles.com&quot;&gt;Becky Chambers.&lt;/a&gt; &lt;a href=&quot;https://www.phneutral.net/solarpunk/solarpunk-bausteine-oknrw-2025/#fnref42&quot; class=&quot;footnote-backref&quot;&gt;↩︎&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li id=&quot;fn43&quot; class=&quot;footnote-item&quot;&gt;&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;https://craphound.com&quot;&gt;Cory Doctorow.&lt;/a&gt; &lt;a href=&quot;https://www.phneutral.net/solarpunk/solarpunk-bausteine-oknrw-2025/#fnref43&quot; class=&quot;footnote-backref&quot;&gt;↩︎&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li id=&quot;fn44&quot; class=&quot;footnote-item&quot;&gt;&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;https://storyseedlibrary.org&quot;&gt;Paweł &#39;alxd&#39; Ngei et al.&lt;/a&gt; &lt;a href=&quot;https://www.phneutral.net/solarpunk/solarpunk-bausteine-oknrw-2025/#fnref44&quot; class=&quot;footnote-backref&quot;&gt;↩︎&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li id=&quot;fn45&quot; class=&quot;footnote-item&quot;&gt;&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;https://climate-fiction.org/the-climate-conscious-writers-handbook/&quot;&gt;Wren James and the Climate Fiction Writers League. The Climate-Conscious Writers Handbook.
2025&lt;/a&gt; &lt;a href=&quot;https://www.phneutral.net/solarpunk/solarpunk-bausteine-oknrw-2025/#fnref45&quot; class=&quot;footnote-backref&quot;&gt;↩︎&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li id=&quot;fn46&quot; class=&quot;footnote-item&quot;&gt;&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;https://www.postcarbon.org/&quot;&gt;Post-Carbon Institute&lt;/a&gt; &lt;a href=&quot;https://www.phneutral.net/solarpunk/solarpunk-bausteine-oknrw-2025/#fnref46&quot; class=&quot;footnote-backref&quot;&gt;↩︎&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;/section&gt;
</content>
  </entry>
  <entry>
    <title>Was ist Solarpunk?</title>
    <link href="https://www.phneutral.net/solarpunk/solarpunk-narrative-oknrw-2023/" />
    <updated>2023-11-25T00:00:00Z</updated>
    <id>https://www.phneutral.net/solarpunk/solarpunk-narrative-oknrw-2023/</id>
    <content type="html">&lt;div class=&quot;sheet-paragraph&quot;&gt;
	&lt;p&gt;
		Solarpunk ist genau wie Cyberpunk ein Science-Fiction-Genre, das bereits existierende
		Ideen und Technologien nutzt, sie einige Jahrzehnte in die Zukunft extrapoliert und
		passende Geschichten daraus spinnt. Im Gegensatz zum zynischen und dystopischen
		Cyberpunk ist Solarpunk absolut utopisch. Natürlich sind Solar- und Cyberpunk nicht
		diametral entgegengesetzt, dennoch liegen die Grundlagen weit auseinander. Cyberpunk
		war immer als Warnung gedacht, nicht als Anleitung. Im Cyberpunk müssen die Rebellen
		im Untergrund bleiben, Unternehmen nehmen eine staat-ähnliche Position ein. Es gibt
		keine Alternative. Es kann ein kleines Refugium gebaut werden, aber die Welt gehört den
		mächtigen, autoritären Konzernchefen. Bei Solarpunk geht es um Empowerment.
		Gemeinsam ist es möglich, die Welt zum Besseren zu verändern. Solarpunk versucht sich
		eine lebens- und liebenswerte Zukunft vorzustellen. Es stemmt sich mit dem beinahe
		sprichwörtlichen Prinzip Hoffnung gegen den omnipräsenten Pessimismus und die
		Verzweiflung der Polykrise. Das Prinzip Hoffnung als Hauptwerk des deutschen
		Philosophen Ernst Bloch (1885–1977) entfaltet eine umfangreiche — von Hegel und Karl
		Marx beeinflusste — Philosophie der Konkreten Utopie. Diese wiederum zeichnet sich
		durch militanten Optimismus und die reale Möglichkeit des Werdens aus, die auch die
		Basis der Solarpunk-Narrative bilden. Solarpunk bedient sich dabei bekannter Bausteine,
		setzt sie zusammen und füllt sie dadurch mit Leben. Aus losen Ideen werden erreichbare
		Ziele und gangbare Wege. Nicht nur fiktional, sondern ganz pragmatisch, denn Solarpunk
		versteht sich nicht nur als Cli-Fi-Genre (Climate Fiction), sondern auch als (Meta-)
		Bewegung. Es kann also synkretisch verstanden werden: die Synthese von Ideen und
		Philosophien zu einem neuen System oder Weltbild.

	&lt;/p&gt;&lt;blockquote&gt;
		»We are unstoppable. Another world is possible.«&lt;br&gt; — Fridays for Future.
	&lt;/blockquote&gt;
	Die prominentesten Bausteine des Solarpunks sind Bewegungen und Subkulturen, die
	bereits versuchen, die Welt zum Besseren zu verändern. Diese Bewegungen sind von
	Natur aus inherent progressiv und betreffen alle Bereiche des Lebens. Hier sind einige
	Beispiele: Chaos Computer Club, Black Lives Matter, Critical Mass, Bürger-Energie-
	Genossenschaften, For-Future-Bewegung, Extinction Rebellion, Sea Shepherd, Antifa,
	MeToo, Hacker- und Maker-Spaces, Gewerkschaften, Urban Gardening Bewegung und
	unzählige weitere.

	Viele dieser Bewegungen gibt es schon seit Jahren oder sogar Jahrzehnten, ohne dass sie
	direkt miteinander in Kontakt gekommen wären. Bei vielen von ihnen gibt es
	Überschneidungen (z. B. Radfahrer, die ihre Fahrräder in einer offenen Werkstatt
	reparieren usw.). In letzter Zeit entsteht der Eindruck, dass das Interesse und die Solidarität
	zwischen diesen verschiedenen Gruppen auf einer höheren Ebene zu wachsen beginnt.
	Diese Solidarität ist entscheidend für Solarpunk als fiktionalem Genre und als reale
	Bewegung von Bewegungen, die versuchen, eine bessere Zukunft zu schaffen. Soziale
	Gerechtigkeit, Klimawandel und Digitalisierung sind übergreifend.
	&lt;blockquote&gt;
		»Es geht nur ökosozial!«&lt;br&gt; — Ulrich Schneider (Paritätischer Wohlfahrtsverband)
	&lt;/blockquote&gt;
	Als Vorläufer des Genres können Ernest Callenbachs »Ökotopia« (1975) und auch einige
	Erzählungen von Ursula K. Le Guin gewertet werden. Seinen Ursprung hat der Begriff
	»Solarpunk« 2008 in einem Beitrag auf dem Blog »Republic of the Bees« in dem es um
	ein reales Containerschiff geht, das von einem Kite (Zugdrachen) angetrieben wird. Die
	Idee ist revolutionär, das Unternehmen geht auf Grund des günstigen Ölpreises dennoch
	insolvent. Es bleibt ein zentrales Thema des Genres: Lowtech trifft Hightech — und die
	Erkenntnis: Technologie kann uns helfen, aber nicht retten, wenn wir nicht selbst etwas
	tun.
	Darum geht es bei »Punk«: Dinge einfach anpacken und Spaß dabei haben. Episoden zu
	schreiben auf dem Weg in eine bessere, grüne Zukunft.
	&lt;p&gt;&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;
&lt;footer class=&quot;footnote&quot;&gt;
	Zuerst erschienen im
	&lt;a href=&quot;https://oknrw.de/oknrw-barcamp-2023-science-track-sammelband/&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;
		OKNRW Barcamp 2023 – Science Track-Sammelband
	&lt;/a&gt;
&lt;/footer&gt;
</content>
  </entry>
  <entry>
    <title>Zur Lage der Kunst</title>
    <link href="https://www.phneutral.net/texts/lage-der-kunst/" />
    <updated>2017-02-26T00:00:00Z</updated>
    <id>https://www.phneutral.net/texts/lage-der-kunst/</id>
    <content type="html">
&lt;div class=&quot;sheet-paragraph&quot;&gt;
	&lt;blockquote&gt;Ein Report. Report zur Lage der Kunst.
	&lt;/blockquote&gt;
	&lt;p&gt;
		Die Kunst. Sie liegt. Aber wo? Liegt auf den schicken Divanen der großen Galerien und lässt sich genüßlich, ganz
		üppig, mit Weintrauben füttern. Verdattert. Schaust du und denkst — die ist aber fett geworden. Olle Schlampe.
		Hat sich bezahlen lassen, ganz gut. Viel zu gut. Ist banal geworden. Ist zum Geschäft geworden. Zur Aktie.
		Verhandlungssache. Nettes Beiwerk. Schön — wie das klingt: hübsches Bild. Hast Du fein gemacht, dressierter
		Dackel. Auf den Hinterpfötchen stehend, um Aufmerksamkeit bettelnd, noch ein Leckerli zugeschmissen bekommend.
	&lt;/p&gt;
	&lt;p&gt;
		Wenn es Kunst nicht mehr schafft Avantgarde zu sein, dann hat sie ausgedient. Avantgarde. Die Vorauseilende.
		Schwerlich möglich: bequem auf dem Divan. Im Kuschelnest gefälligst gefällig. Zum guten Zwecke. Charity equals
		Publicity. Die Käuferschaft eingedenk. Angeschmust. Küsschen links, Küsschen rechts. Wenn es wenigstens noch
		Handwerk wäre — aber bewahre! Reproduktion. Provokation. Nicht alles was hinkt ist ein Göbbelsvergleich. Wenn
		ich im Ledermantel den Arm ausstrecke bin ich doch selbst das Kunstwerk und Millionen wert. Leider von Innen
		hohl wie der Weihnachtsmann. Nur eben nicht schokoladig. Ein Produkt. Medial vermarktet. Bestseller! Spiegel.
		Vorgehalten. Aber wem — sich selbst oder doch der Gesellschaft? Satire bis zum Abwinken. Selfie mit
		Gesellschaft. Guter. Der Besten. Wir haben die beste Gesellschaft. It&#39;s true.
	&lt;/p&gt;
	&lt;p&gt;
		Die Kunst. Sie liegt. Aber wo? Blutüberströmt in Hinterhöfen, zusammengeschlagen von Glatzen und von
		Scheinmoralisten als entartet erklärt. Da waren wir mal und keiner will dahin zurück. Dennoch lassen wir die
		Anfänge gewähren ohne uns zu wehren. Während andere Mauern bauen und Grenzen ziehen wollen, um das Denken
		einzuschränken und Menschen in Schubladen zu verpacken, hat die Kunst immer Augen geöffnet für Dinge die sonst
		keiner sah, weil die Welt noch nicht soweit war. Die Uhren vorwärts gedreht. Die Scheuklappen abgelegt.
	&lt;/p&gt;
	&lt;p&gt;
		Keiner denkt mehr an die Möglichkeiten! Es geht nicht um Visionen, sondern um Profite. So ist die Welt heute,
		mag mancher sagen. Wer Visionen hat gehört zum Arzt. Es ist nicht die Zeit in der die Kunst Narrenfreiheit mehr
		genießt. Künstler wollen nicht arm im Kämmerlein versauern und posthum für Phantasillionen gehandelt werden.
	&lt;/p&gt;
	&lt;p&gt;
		Rightly so! Now is the time. Die sozialen Plastiken sind längst in der Wertstofftonne verschwunden. Dabei
		entsteht das Beste Werk noch immer kommun. Wo geheime Dachböden gebaut werden, um Träume zu verstecken, vor
		Männern in grauen Anzügen. Wo berittene Prinzessinnen laut »Hüja!« krakeelen, bevor sie davon galoppieren. Wo
		Fallschirme springen um Behanglichkeit zu spenden gegen die Kälte. Wo Smilies in Beton gegossen durch die
		Landschaft rollen und nicht die eigentliche Botschaft ersetzen. Sie nicht buntplärrend uns Gefühle vorgaukeln,
		sondern wir vis-a-vis Tatsächliche finden. In und für einander. Wo wir mit Steinschleudern regenbogenfarbene
		Murmeln auf unsere Egos schießen. Damit sie Risse bekommen, die Schalen, die wir uns angelegt haben und laut
		krachend zerbersten. Wo Kunst auch ein Diskurs ist. Mit und ohne Wort. Über Worte hinaus. Denn dafür ist sie
		doch da! Die Kunst. Sie liegt. Aber wo? Am Herzen.
	&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;footer class=&quot;footnote&quot;&gt;
	&lt;em&gt;
		Es gilt das gesprochene Wort.
	&lt;/em&gt;
&lt;/footer&gt;
</content>
  </entry>
  <entry>
    <title>Koma</title>
    <link href="https://www.phneutral.net/texts/morpheus/koma/" />
    <updated>2017-01-01T00:00:00Z</updated>
    <id>https://www.phneutral.net/texts/morpheus/koma/</id>
    <content type="html">&lt;div class=&quot;sheet-paragraph&quot;&gt;
	&lt;p&gt;
		Die Anfangssingularität liegt ungefähr 13,8 Milliarden Erdenjahre hinter uns. Der Urknall. Der Urpunkt ohne
		Zeit, ohne Raum. Für uns Menschen unvorstellbar und doch von unsres Gleichen bedacht, beobachtet, berechnet.
		Seit diesem ersten Moment breitet sich das Universum aus. — &lt;span class=&quot;irene&quot;&gt;Heinrich?&lt;/span&gt; — Verliert
		Wärme. Formt die schwarze Leere. Materie klumpt zu immer komplexeren Strukturen zusammen. Quarks zu subatomaren
		Teilchen. Teilchen zu Atomen. — &lt;span class=&quot;irene&quot;&gt;Heinrich, hörst Du mich?&lt;/span&gt; — Helium und Wasserstoff
		verbinden sich zu gigantischen Sternen. Riesige Kraftwerke, die weitere Fusionen zu dem uns bekannten Baukasten
		der Realität ermöglichen. — &lt;span class=&quot;irene&quot;&gt;So antworte doch, Heinrich!&lt;/span&gt; — Unsere Erde entsteht vor
		circa 4,6 Milliarden Jahren zusammen mit dem gesamten Sonnensystem. Lautlos schiebt sich die Kugel seit dem im
		Orbit um die Sonne. Asteroiden schlagen ein. — &lt;span class=&quot;irene&quot;&gt;Werte im kritischen Bereich!&lt;/span&gt; — Im
		Vakuum gibt es keinen Schall. Stecknadelkopfgroße Sterne funkeln Lichtjahre entfernt in ewiger Finsternis.
	&lt;/p&gt;
	&lt;p&gt;
		Zuerst ist sie nur ein Brocken flüssigen Gesteins. Ein Feuerball. Der Mantel kühlt zusehends ab. Die Erde wird
		ein unwirtlicher, karger Klumpen. — &lt;span class=&quot;irene cmd&quot;&gt;Leite Gedankensicherung ein.&lt;/span&gt; — Großteile des
		Oberflächenwassers sind vereist. Dennoch entsteht gerade hier Leben. Das Klima ändert sich. Verschiedenste Arten
		und Formen versuchen sich die Erde eine Heimstatt zu machen. Von Einzellern bis zu gigantischen Echsen. Sie alle
		haben ihre Zeit. — &lt;em&gt;Sandmann, lieber Sandmann, es ist noch nicht so weit!&lt;/em&gt; — Unsere Geschichte, die
		Geschichte der Menschheit, beginnt vor weniger als drei Million Jahren. Ein Wimpernschlag. Er beginnt im
		Paradies.
	&lt;/p&gt;
	&lt;p&gt;
&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Die Erde war grün und warm. Damals kannten wir weder Zeit noch Ort. — &lt;span class=&quot;irene cmd&quot;&gt;Verbindung: Nicht möglich.&lt;/span&gt;
— Wir hatten kein Ziel. — &lt;span class=&quot;irene cmd&quot;&gt;Backup: Fehlgeschlagen.&lt;/span&gt; — Wir folgten unserem Gefühl.
Unserem Bauch. Wir brauchten kein Ich. — &lt;span class=&quot;irene&quot;&gt;Heinrich!&lt;/span&gt; — Wir hatten keine Namen. Weder
Adam noch Eva. Wir hatten uns. Wir waren uns ganz nah. Wir schliefen in Höhlen. — &lt;span class=&quot;irene&quot;&gt;Scheiße, verdammte Scheiße!&lt;/span&gt;
— Wir zürnten und wir liebten uns. Wir gebaren und wir starben. Wir betrauerten unseren Tod und wir feierten
unser Leben. — &lt;span class=&quot;irene&quot;&gt;Heinrich, Du darfst mich hier nicht allein lassen!&lt;/span&gt; — Wir hatten weder
Besitz noch Grund, denn die Dinge waren uns nicht Wert und jeder Platz war uns genug. Wir aßen, denn die Welt
gab uns reichlich. Wir jagten, wenn wir nur mussten. Wir erzählten uns von diesen Dingen, wir malten sie, wir
trugen sie über die Schwelle unseres Geistes und teilten sie. Denn das geteilte Leid war schon immer ein halbes.
Wir spielten, denn ernst würde die Welt schnell genug werden. Im Paradies war die Menschheit eins.
&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;p class=&quot;interludium&quot;&gt;&lt;em&gt;Das Kaninchen hatte den Einschlag überlebt. Faszinierend wie zäh diese kleinen Viecher sind.
	Amüsiert schaute Heinrich zu wie es vorüber hoppelte. Er lehnte am Rahmen der groben Holztür. Dieses Haus hatten
	bereits seine Großeltern bewohnt und deren Großeltern weit vor ihnen. Sie hätten sich bestimmt nicht träumen lassen,
	dass ihr Urenkel irgendwann durch den Kosmos reisen würde. Heinrich schmunzelte. Stolz wären sie. Die Zeit hatte sie
	längst mit sich gerissen.&lt;/em&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;section class=&quot;sheet&quot;&gt;
	&lt;div class=&quot;sheet-paragraph&quot;&gt;
		&lt;p&gt;
&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Im Paradies war die Menschheit eins. Dann kam die Veränderung. Das Wetter änderte sich. Die Welt wurde
kälter. Die Kälte machte das Leben ernst und die Sorgen groß. Wir froren, also trugen wir Pelz. Wir darben,
also legten wir Vorräte an. Wir hatten Angst, also wurden wir misstrauisch. — &lt;span class=&quot;irene&quot;&gt;Heinrich! Mir graut’s vor dir!&lt;/span&gt;
— Die Früchte wurden klein und bitter. Die Wurzeln wurden hart und hölzern. Die Tiere rotteten sich
zusammen. Da zogen die Stämme nordwärts, der Kälte zu fliehen. Doch nicht sie verließen das Paradies. Das
Paradies war es, das sie verlassen hatte.
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Er war geflohen — ohne Abschied, ohne Lebewohl. Er hatte es ihr nicht sagen können. Hatte sie nicht sehen
wollen. Wie sie da lag. Kaum mehr Mensch in mitten der Maschinen, die sie schwerlich am Leben hielten. Sie
war sein Anker gewesen. Für die Zukunft und aus der Vergangenheit. Sein Jetzt. Sein Immer. Nur ihre Stimme
hatte er mit sich genommen. Gestohlen. &lt;span class=&quot;irene&quot;&gt;»Ich bin nicht echt.«&lt;/span&gt;, sollte jedes Wort
ihm sagen. &lt;span class=&quot;sie&quot;&gt;»Es ist Deine Schuld.«&lt;/span&gt;, echote es stattdessen. &lt;span class=&quot;sie&quot;&gt;»Ich bin nicht hier. Doch Du bist es auch nicht.«&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;&lt;p&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Er dachte an das Kaninchen.
&lt;/p&gt;&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;
Seit dieser Zeit versucht die Menschheit irgendwo sesshaft zu werden und hat es nie geschafft. Eine innere
Unruhe treibt uns an. Wie ein Kreisel, der langsam aus dem Gleichgewicht gerät. Eine Unzufriedenheit. Der
Mensch ist nicht zu befrieden.
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Er hätte nicht gehen sollen. Und doch war es das einzige gewesen, dass er hatte tun können. Das einzig
richtige. Er hatte sie geliebt. Sie so zu sehen hatte ihn gebrochen. Zerbrochen.
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Auch die Menschheit zerbrach. Ob es nun Babel war oder eine der zahllosen anderen Gelegenheiten. Wir bauten
Mauern und Zäune. Sagten uns von einander los wo immer es nur ging.
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Er dachte, dass er stark genug wäre. Er hatte sich getäuscht. Er hatte sie enttäuscht — er hatte vor allem
sie enttäuscht. Dicke Tränen kullerten über seine eingefallenen Wangen dem Sonnenaufgang entgegen. — &lt;span class=&quot;sie&quot;&gt;Sssch, ssch, Heinrich. Schlaf jetzt. Alles wird gut. Morgen früh, wenn Gott will, wirst Du wieder geweckt.&lt;/span&gt;
&lt;em class=&quot;sie&quot;&gt;Morgen früh, wenn Gott will, wirst Du wieder geweckt.&lt;/em&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Wir sind Klumpen aus Materie, die in Zeit und Raum existieren.
Wir und alles andere sind aus Sternenstaub. Nur Sternenstaub.
Das Universum wird sich immer weiter ausbreiten.
Entropie. Kälte.
&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;/p&gt;&lt;blockquote class=&quot;heinrich&quot;&gt;»Irene?«&lt;/blockquote&gt;&lt;p&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;/p&gt;&lt;blockquote class=&quot;sie&quot;&gt;»Ja, Heinrich?«&lt;/blockquote&gt;&lt;p&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;/p&gt;&lt;blockquote class=&quot;heinrich&quot;&gt;»Ich liebe Dich.«&lt;/blockquote&gt;&lt;p&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;/p&gt;&lt;blockquote class=&quot;sie&quot;&gt;»Und ich liebe Dich.«&lt;/blockquote&gt;&lt;p&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;/p&gt;&lt;blockquote class=&quot;heinrich&quot;&gt;»Ja?«&lt;/blockquote&gt;&lt;p&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;/p&gt;&lt;blockquote class=&quot;sie&quot;&gt;»Ja.«&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;
Da trifft es ihn ganz tief im Innern. Ein Gefühl, schwer zu beschreiben. Es ist als ob man nach einer
langen, orientierungslosen, verstörenden Reise durch die Dunkelheit in die Heimat zurückkehrt. Nach Hause in
die beruhigende Befreiung von bedeutungsloser Unruhe und Verwirrung. Es ist als würde er aufwachen.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;/p&gt;
&lt;footer class=&quot;footnote&quot;&gt;&lt;p&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;https://www.phneutral.net/texts/morpheus/hibernation/&quot;&gt;» Weiterlesen: Hibernation&lt;/a&gt;
&lt;/p&gt;&lt;/footer&gt;
&lt;/div&gt;&lt;p&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/section&gt;</content>
  </entry>
  <entry>
    <title>Der Flug der Morpheus</title>
    <link href="https://www.phneutral.net/texts/morpheus-flug/" />
    <updated>2017-01-01T00:00:00Z</updated>
    <id>https://www.phneutral.net/texts/morpheus-flug/</id>
    <content type="html">&lt;section&gt;
		&lt;header class=&quot;list-header&quot;&gt;
			&lt;h1 class=&quot;list-title&quot;&gt;Der Flug der Morpheus&lt;/h1&gt;
			&lt;h2 class=&quot;list-subtitle&quot;&gt;SciFi-Ring von 2012 - 2017&lt;/h2&gt;
		&lt;/header&gt;
		&lt;ul class=&quot;articleList&quot;&gt;&lt;li class=&quot;article&quot;&gt;
					&lt;a class=&quot;article-link&quot; href=&quot;https://www.phneutral.net/texts/morpheus/hibernation/&quot; title=&quot;Der Flug der Morpheus &amp;mdash; Teil I&quot;&gt;
						&lt;span class=&quot;article-title&quot;&gt;Hibernation&lt;/span&gt;
					&lt;/a&gt;
				&lt;/li&gt;&lt;li class=&quot;article&quot;&gt;
					&lt;a class=&quot;article-link&quot; href=&quot;https://www.phneutral.net/texts/morpheus/insomnia/&quot; title=&quot;Der Flug der Morpheus &amp;mdash; Teil II&quot;&gt;
						&lt;span class=&quot;article-title&quot;&gt;Insomnia&lt;/span&gt;
					&lt;/a&gt;
				&lt;/li&gt;&lt;li class=&quot;article&quot;&gt;
					&lt;a class=&quot;article-link&quot; href=&quot;https://www.phneutral.net/texts/morpheus/koma/&quot; title=&quot;Der Flug der Morpheus &amp;mdash; Teil III&quot;&gt;
						&lt;span class=&quot;article-title&quot;&gt;Koma&lt;/span&gt;
					&lt;/a&gt;
				&lt;/li&gt;&lt;/ul&gt;
&lt;/section&gt;
</content>
  </entry>
  <entry>
    <title>Rahmenlos II: Raumauflösung</title>
    <link href="https://www.phneutral.net/texts/rahmenlos2015/" />
    <updated>2015-04-25T00:00:00Z</updated>
    <id>https://www.phneutral.net/texts/rahmenlos2015/</id>
    <content type="html">&lt;header class=&quot;sheet-header&quot;&gt;
	&lt;h1 class=&quot;sheet-title sheet-title-line&quot;&gt;Rahmenlos II: Raumauflösung&lt;/h1&gt;
	&lt;h2 class=&quot;sheet-subtitle&quot;&gt;Impulsvortrag und Clublesung am 25.04.2015&lt;/h2&gt;
&lt;/header&gt;
&lt;div class=&quot;sheet-paragraph&quot;&gt;
	&lt;p&gt;
		Guten Abend meine Damen. Guten Abend die Herren. Guten Abend auch an alle anderen dazwischen und darüber hinaus.
		Rahmenlos! 4. 4. Vierzehn. Dieses Datum ist bereits über ein Jahr her. Ich. Hier. An genau diesem Ort saß ich
		und eröffnete mit diesen Worten die erste Rahmenlos. Ein Jahr. Mehr als 365 Tage. Oft kommt es mir viel länger
		vor — damals 1945 auf der Rahmenlos, wir hatten ja nichts, aber gelesen habe ich — und wie ich gelesen habe!
		Könnt ihr euch nicht vorstellen! — und dann es gibt Momente in denen bin ich dort, also hier, aber vor über
		einem Jahr. Alles liegt in diesen Momenten vor mir. Wie ein weites Band breitet es sich aus. Es braucht nur
		einen Aufhänger. Einen kurzen Gedanken, der die Erinnerung zurückholt. Einen Funken. Einen Blitz.
	&lt;/p&gt;
	&lt;p&gt;
		Der Mensch ist eine erstaunliche Maschine. Neben der Wahrnehmung von elektromagnetischer Strahlung mit
		Wellenlängen von etwa 380 bis 780 Nanometer mit zwei leicht versetzten Sensoren, die eine echte,
		quantifizierbare Tiefenwahrnehmung und räumliche Wirkung des Außenraums im Gehirn ermöglichen, finden wir
		ebenfalls zwei Sensoren für die Wahrnehmung von kleinsten Druck- und Dichteschwankungen in elastischen Medien,
		sprich: mechanischen Wellen von 16 Hertz bis 20 Kilohertz. Direkt daneben Sensorik zur Feststellung und
		Regulierung von Drehbewegungen, zur Wahrnehmung von Beschleunigungen und zur Bestimmung der Richtung der
		Erdanziehungskraft. Rezeptoren für Temperatur und Druck, die kleinste Veränderungen an der kompletten äußeren
		Hülle registrieren und zur Verarbeitung weitergeben. Außerdem Knospen zur chemischen Überprüfung eingehender
		Nahrung und zu guter Letzt Sensoren zur Aufrechterhaltung des inneren Gleichgewichts der menschlichen Funktion.
		Dennoch nehmen wir nur ca. 5% aller eingehenden Information wahr. Die restlichen 95% bleiben verborgen. Aus
		gutem Grund. Allein dieser Bruchteil kann uns bisweilen überfordern.
	&lt;/p&gt;
	&lt;p&gt;
		Was aber passiert, wenn man selbst dieser gefilterten Auslese nicht mehr vertraut? Wenn man nicht mehr weiß, wie
		man mit der Außenwelt umgehen soll? Die Wissenschaft hat festgestellt, festgestellt, dass durch das Internet,
		die ständige Erreichbarkeit und die Beschleunigung der Gesellschaft die durschnittliche Aufmerksamkeitsspanne in
		der man sich mit einer einzigen Tätigkeit befasst kaum mehr 15 Minuten erreicht.
		Ich stehe also im Petersdom in Rom — für die nicht Katholiken unter euch: Das ist sozusagen die Bathöhle des
		Papstes — der Fuchsbau der Christen — also imposant und geschichtlich wichtig, doch wenn die Reiseführer es
		ihnen nicht erzählt hätten, die meisten hätten es nicht wahrgenommen. Zu sehr waren sie damit beschäftigt in
		ihre iPhones und iPads und Androids und anderen Utensilien zu stieren, Auslöser zu drücken und zum nächsten
		Exponat zu hasten. Sie konservieren ihre nicht gemachten Erinnerungen in kleinen — aber zahllosen — Rähmchen auf
		Speichern, die nicht mehr ihre Gehirne sind. Wie oft schaut man sich die Hunderten von Tausenden Photos noch
		einmal an? Ein weiser Mann hat mir einmal gesagt: Wenn Du etwas photographiert hast, dann nimm die zehn
		schönsten Bilder und schmeiß die Hälfte davon weg. Es braucht nur einen Aufhänger. Einen kurzen Gedanken, der
		die Erinnerung zurückholt. Einen Funken. Einen Blitz. Aufmerksamkeit, das kommt von Aufmerken. Die Geräusche,
		die Düfte, die Stimmung, Berührungen, das alles können selbst unendliche Photoalben (noch) nicht wiedergeben.
		Aber wir können es. Für uns. In uns. Aber wir müssen offen sein. Die Dinge an uns herantreten lassen. Nicht
		durch verpixelte Displays hindurch. So wie sie sind. So wie sie uns berühren. Wir müssen unsere Scheuklappen
		fallen lassen. Wir müssen den Rahmen verlassen. Ihn sprengen.
	&lt;/p&gt;
	&lt;p&gt;
		Während ich auf dem Friedhof sitzend diese Zeilen schreibe und über die vielen blanken Steine schaue, fliegen
		zwei Krähen über mir, die einen Bussard beharken. Krächzend lassen sie nicht von ihm ab und es ist ein
		Schaukampf nur für mich und er dauert doch nicht länger als ein paar Augenblick.
	&lt;/p&gt;
	&lt;p&gt;
		Die Generationen, die dort liegen, sind die Riesen auf deren Schultern wir stehen. Doch wir genießen nicht die
		Aussicht, sondern senken den Blick auf unser Display und wundern uns, wenn wir die Welt nicht mehr kennen und
		die Zeit ohne uns verfliegt. Wir werden ganz Technik. Die kleine Maschine Mensch wird Teil der großen Maschine.
		Wir verlieren den Sinn für die Schönheit und den Moment und verpassen die Schönheit des Moments. Dabei ist das
		Dasein bunt und granatenstark.
	&lt;/p&gt;
	&lt;p&gt;
		Heute sind wir eine rahmenlose Reisegesellschaft.&lt;br&gt;
		Jeder Klang dringt daher klarer an unser Ohr und jeder Schein bricht sich schärfer in unserem Auge. Das Bier
		schmeckt bärtiger als sonst und alle Leute duften wie Rosen. Wenn dem so ist, dann spielt die Zeit keine Rolle
		mehr und alles ist hier. Das Heute, Gestern und Morgen und jeder Ort und jeder Traum.
	&lt;/p&gt;
	&lt;p&gt;
		Mücken tanzen im letzten Sonnenstrahl. Hunde bellen im Tal. Die Steine sind noch ganz warm. Es riecht nach
		frischem Rosmarin und Wäsche. Der Mond ist am dunkelblauen Himmel eine schmale Sichel. »Warum lachst Du?«, fragt
		ein Mann am Telefon drei Sitze hinter mir. Mehr verstehe ich nicht. Der Zug fährt gen Wuppertal. »Warum lachst
		Du?« Die Welt ist gekippt. Den Planeten interessiert nicht, ob er eine Atmosphäre besitzt, die menschliches
		Leben ermöglicht. Umweltschutz ist Selbstschutz. Es geht darum die Balance zu halten. Die Balance einer
		Biosphäre.
		»Das interessiert mich gar nix!«, sagt der Mann. Er redet fast ausschließlich Indisch oder Pakistanisch. »Das
		geht nicht. Nein, das geht nicht.«, rutscht ihm dazwischen. Es sind kurze Muster, die ich in dem vermeintlichen
		Kauderwelsch verstehe. Die ich dechiffrieren kann. Der Wuppertaler Hauptbahnhof sieht aus wie ein
		Braunkohletagebau. Sprache ist die nächste Erstaunlichkeit der Maschine »Mensch«. Ausgestattet mit Apparaturen
		zum Senden und Empfangen von Lauten, die bei nur leichter Verschiebung den tragischen Tod eines Individuums
		verantworten können, kann Sprache Wissen über Jahrhunderte hinweg konservieren, so dass — obwohl wir alle
		verschwinden werden — unsere Erinnerungen und Errungenschaften denen zu Gute kommen, die uns nachfolgen.
		Gleichzeitig ist Sprache das Werkzeug, um Vorstellungskraft in Realität zu wandeln. Neue Realität. Abdrücke der
		inneren Bilder, der Dinge in unseren Köpfen in denen Gedanken verzweigen und überlagern, so dass ein Eichhorn
		von Wipfel zu Wipfel hüpfen kann. Von Alpha bis Omega ist nur ein Katzensprung. Der Mensch ist was er ist, weil
		er schon immer das Gegebene hinterfragt hat. Es ist an der Zeit auch die Maschine zu hinterfragen, wenn wir
		nicht endgültig Teil von ihr werden wollen. Das Wichtigste sind Ideen. Keimlinge in die Köpfe zu pflanzen.
		Eigene Triebe schlagen lassen. Auch Umwege in Kauf zu nehmen, um nicht auf ausgelatschten Pfaden zu trampeln.
		Blätter aus Mund und Ohren wachsen lassen. Den eigenen Sinnen vertrauen. Dem Bauchgefühl. Oh.
	&lt;/p&gt;
	&lt;footer class=&quot;footnote&quot;&gt;
		&lt;em&gt;
			Es gilt das gesprochene Wort.
		&lt;/em&gt;
	&lt;/footer&gt;
&lt;/div&gt;
</content>
  </entry>
  <entry>
    <title>Insomnia</title>
    <link href="https://www.phneutral.net/texts/morpheus/insomnia/" />
    <updated>2015-01-01T00:00:00Z</updated>
    <id>https://www.phneutral.net/texts/morpheus/insomnia/</id>
    <content type="html">&lt;div class=&quot;sheet-paragraph&quot;&gt;
	&lt;p&gt;
		Sie beobachten ihn. Dessen ist er sich sicher. &lt;em&gt;›Bloß nichts anmerken lassen.‹&lt;/em&gt; Übertrieben gelangweilt
		wandert sein Blick durch die urige Küche und bleibt unscharf am saftigen Grün vor dem Fenster hängen. Hier ist
		er zuhause. Einer der vielen Terminals gibt ein unbestimmtes Pfeifen von sich. Unzählige Sensoren und endlose,
		unüberschaubare Prozesse halten ihn inmitten der Unendlichkeit am Leben. Irgendwo dahinten in den Wäldern werden
		sie hocken, denkt er sich. Er kneift die Augen zusammen. Mit ihren Gläsern. Die Rohre fern auf ihn gerichtet.
		Jedem seiner Schritte folgend.
	&lt;/p&gt;
	&lt;p&gt;
		Seit dem sie ihn aus dem Kryoschlaf geweckt haben, kannte er das Gefühl von Müdigkeit nicht mehr. Wochenlang ist
		er nun schon wach. Ihm fehlt jeder Rhythmus. Außerhalb des Raumschiffs ist es gleichbleibend schwarz, aber die
		ständige Präsenz der Sonne macht jeden Eindruck einer Nacht zum Tage. Quer durch das Universum haben sie ihn
		geschickt, ihn geweckt und so programmiert, dass er seine Aufgabe ohne lästige Ruhepausen erfüllen konnte.
		Gewarnt oder in anderer Weise darauf vorbereitet haben sie ihn nicht. Er spuckt auf den steinernen Fußboden und
		schüttelt den Kopf. Angestrengt versuchen seine Augen die Werte auf der Kommandokonsole zu fokussieren.
	&lt;/p&gt;
	&lt;p&gt;
		Erst ist es nur ein kleiner blauer Punkt inmitten des Schwarz gewesen. Dem kalten, unendlichen, einsamen
		Schwarz. Dem Schwarz in das er geflohen war, das ihn umgab, dessen Teil er jetzt ist. Doch nun war da dieser
		Punkt. Ein Punkt gleich dem, den er hinter sich gelassen hatte. Ein blauer Punkt. &lt;span class=&quot;heinrich&quot;&gt;»Irene. Ist sie das?«&lt;/span&gt;
		Seine Skepsis ist nicht auf den Punkt, sondern noch immer auf Irene bezogen. Irene, die einzige Stimme, die er
		hier hört. Die einzige Begleitung, die er hier hat. Und dennoch: trauen kann er ihr nicht. Sie steckt mit ihnen
		unter einer Decke. Befolgt ihre Befehle und bespitzelt ihn. Er gähnt. Sie fragt: &lt;span class=&quot;irene&quot;&gt;»Wen meinst Du, Heinrich?«&lt;/span&gt;
		Er gluckst. &lt;span class=&quot;heinrich&quot;&gt;»Ist sie es, Irene! Die Erde! Ist sie es?«&lt;/span&gt; Seit Jahrhunderten hat kein
		Mensch sie mehr gesehen. Sie existiert nur noch in Erzählungen, in den Archiven. Die Wiege der Menschheit. Ein
		Mythos. Eine Sage. Sein Auftrag — doch nicht mehr als eben das. &lt;span class=&quot;irene&quot;&gt;»Ich bereite eine erste Messung vor, Heinrich.«&lt;/span&gt;
		Er reibt sich euphorisch die kalten Hände. Warum fragt er eigentlich? Es muss die Erde sein! Er hat den Kurs
		penibel beibehalten, kleinste Abweichungen korrigiert. Wenn die Maschine ihn nicht hintergangen hatte, würde es
		eine Punktlandung werden. Langsam formt das Hologramm einen dreidimensionalen Oberflächenscan, während sich das
		kleine, silberne Schiff weiter durch das alte Sonnensystem schiebt. Es ist ein Fremdkörper. Ein Parasit. Sie ist
		ein fast vergessener Anblick. Eine Göttin. &lt;span class=&quot;heinrich&quot;&gt;»Sie ist so … schön.«&lt;/span&gt; Ehrfurcht
		erstarrt starrt er aus Furcht auf die hin und wieder flackernde Kugel. Als könnte sie verschwinden, wenn er nur
		kurz den Blick abwendet. Sie dreht sich. Dreht sich. Dreht. Die Kugel. Das Kaninchen. Mit einer silbernen
		Kaffeekanne. Zwinkert ihm zu. &lt;span class=&quot;heinrich&quot;&gt;»Irene!«&lt;/span&gt; Er ist wieder bei sich. &lt;em&gt;›Bloß nichts
		anmerken lassen.‹&lt;/em&gt; Er murmelt es vor sich hin wie ein Mantra. &lt;em&gt;›Bloß nichts anmerken lassen.‹&lt;/em&gt; Sie
		will ihn dran kriegen! Seit sie ihn aufgeweckt hat. Will ihn verraten! Es ist ein Test. &lt;em&gt;›Bloß nichts
		anmerken lassen.‹&lt;/em&gt; Genervt schlägt er mit der Faust auf das Messpult. &lt;span class=&quot;irene&quot;&gt;»Ja, Heinrich?«&lt;/span&gt; Er muss sich zusammenreißen. Darf nicht die Kontrolle verlieren. &lt;span class=&quot;heinrich&quot;&gt;»Es ist die Erde!«&lt;/span&gt; Er hatte die Kontrolle. &lt;span class=&quot;irene&quot;&gt;»Ja, Heinrich.«&lt;/span&gt; Er
		versucht sich zu erinnern, wie sich Müdigkeit anfühlte. Wie fühlt sie sich wohl an? Diese Müdigkeit? Diese
		wohlig, warme Müdigkeit, die einen umfing, um ihn mit in den Schlaf zu reißen. Zu den Träumen. Süße Träume.
		&lt;span class=&quot;sie&quot;&gt;»Heinrich! Konzentriere Dich!«&lt;/span&gt; Schrecklich erschrocken schreckt er auf. Ist es Irenes
		Stimme gewesen? Er ist sich nicht sicher. Wenn dies nur ein Test war, wenn sie ihn auf Schritt und Tritt
		beobachteten, dann durfte er sich keinen Fehler erlauben. Er musste sich zusammenreißen. &lt;em&gt;›Bloß nichts
		anmerken lassen.‹&lt;/em&gt; Wahrscheinlich würden sie jeden Moment eine geheime Luke öffnen und ihm eröffnen, dass er
		durch den Test gefallen sei. In den Weltraum wäre er nie geschossen worden. Alles nur Fassade. Kulisse.
		Pappmaché. Er dürfe jetzt aussteigen, sie würden sich einen besseren Kandidaten suchen. Sein Verhalten gefährde
		die wichtige Mission. Bei der Rückkehr der Menschheit zur Erde — nach all den Jahren — sei nun kein Platz für
		alberne Kindsköpfe. Dickschädel. Egoisten. Sie mussten sich auf ihn verlassen. Verlassen können! Genauso wie er
		sich auf sie und seinen Bordcomputer verlassen müsse. Verlassen können müsse! Verlasse… müsse … könne … küsse.
		Ein Kuss. So zarte Lippen. Sommersprossen auf der Nase. Der Wind in ihrem Haar. Es duftet nach … Sonne. Das
		langsam an- und abschwillende Geräusch des Antriebs hüllt ihn ein. Ein wohliges Brummen.
	&lt;/p&gt;
	&lt;blockquote&gt;Summ. Summ. Summ. Bienchen summ herum.&lt;/blockquote&gt;
	&lt;p&gt;
		Als sein Kopf auf die Instrumente schlägt ist es zu spät. Verwirrt schreckt er auf und wischt sich den
		Speichelfaden aus dem Gesicht. Sie müssen es gesehen haben. Zumindest sie muss es bemerkt haben. Nichts
		geschieht. Er tut geschäftig. Tippt auf seinen Instrumenten herum. Vor ihm rotiert noch immer das Abbild der
		Erde. Sein Blick ist so müd geworden, dass er nichts mehr hält. Nein, er wird sich nicht auf die einfache
		Aussage der Maschine verlassen. Vielleicht gibt es hinter der Hülle seines Schiffes keine Welt. Der Bildschirm
		ist nicht allwissend. Grübelnd dreht Heinrich seine Kreise durch die enge Kanzel. Sein Wille ist wie betäubt.
		Wieder gähnt er. Er fühlt sich hintergangen. Von seiner Begleitung, deren Schilderungen der Außenwelt er nicht
		vertrauen kann, und von ihnen, die sie ihn aus den Träumen ausgesperrt haben und ihn von dort aus beobachten.
		Sie hatten ihm zwar den Schlaf genommen, doch seine Gedanken sind noch frei. Ein Geistesblitz durchzuckt ihn.
		Triumphierend reißt er die Augen auf. &lt;span class=&quot;heinrich&quot;&gt;»Irene, ich gehe raus! Ich will sie mit eigenen Augen sehen!«&lt;/span&gt;
		Sie zögert kurz &amp;mdash; zumindest bildet er sich das ein &amp;mdash; und antwortet dann in ihrem typischen Singsang:
		&lt;span class=&quot;irene&quot;&gt;»Das kann ich nicht tun, Heinrich. Wir befinden uns auf der Transitstrecke. Ein ungeplanter Spaziergang ist nicht vorgesehen.«&lt;/span&gt;
		Er schweigt. Langsam beginnt er den Kopf zu schütteln. Lange kann er das nicht mehr aushalten. Seine Maskerade
		beginnt zu bröckeln. Blut schießt in seinen Kopf, als er sich seiner Machtlosigkeit bewusst wird. Dieser Apparat
		beherrschte ihn. Nicht er war der glorreiche Abgesandte des edlen Menschenvolks, sondern nur der Handlanger der
		ihn umschließenden Konserve. Wahrscheinlich noch nicht einmal das. Ein seltenes Tier in einem Gehege, das ohne
		Pfleger in der Natur zugrunde gehen würde. Wut steigt in ihm auf. Unberechenbare, trotzige, kalte Wut. &lt;span class=&quot;heinrich&quot;&gt;»Ich bin der Kapitän dieses Schiffes!«&lt;/span&gt;, geifert er. &lt;span class=&quot;irene&quot;&gt;»Das ist richtig, Heinrich.«&lt;/span&gt;
		Jeder weitere, gleichgültige Satz von ihr macht seinen Ausbruch nur noch schlimmer. Er schäumt. Er brodelt. Er
		kocht. Kocht über! &lt;span class=&quot;irene&quot;&gt;»Was tust du, Heinrich?«&lt;/span&gt; Er antwortet nicht. Adrenalin pumpt durch
		seinen Körper. &lt;span class=&quot;irene&quot;&gt;»Heinrich?«&lt;/span&gt; Auf einmal kommt ihm die gesamte Szenerie so unglaublich
		bekannt vor. Seine Wut kanalisiert. Als ob er es schon einmal erlebt hat. Ein Déjà-vu? Jedes Piepen der Rechner.
		Jedes noch so kleine Staubkorn, das durch die Kanzel schwebt. Er erkennt es wieder. Er weiß was zu tun ist. Die
		Unendlichkeit liegt vor ihm. Wie ein weites Band breitet sie sich aus. &lt;span class=&quot;irene&quot;&gt;»Warum schaltest Du auf manuelle Steuerung, Heinrich?«&lt;/span&gt;
		&lt;em&gt;›Weil ich es muss.‹&lt;/em&gt;, denkt er bei sich, doch schweigt weiter angestrengt. Seine Gedanken marschieren
		auf der Zeitachse. Sind der Realität gut zwei Schritt voraus. Jeder Handgriff sitzt, denn er weiß. Er sieht. Ist
		der Seher. Er darf die Spannung nicht verlieren. Er darf die Konzentration nicht brechen. Er darf sich nicht
		ablenken lassen. Er ist hellwach! Gleich sagt sie: &lt;span class=&quot;irene&quot;&gt;»Heinrich, es wurde eine Kursänderung vorgenommen.«&lt;/span&gt;
		Er nickt nur. Ein leichtes Schmunzeln huscht über seine Lippen. &lt;span class=&quot;irene&quot;&gt;»Bei dieser Geschwindigkeit wird ein Landemanöver auf der Planetenoberfläche unmöglich, Heinrich.«&lt;/span&gt;
		Das Schmunzeln breitet sich zu einem Grinsen aus. Euphorisch bleckt er die Zähne. &lt;span class=&quot;irene&quot;&gt;»In wenigen Minuten treten wir in die Erdatmosphäre ein, Heinrich.«&lt;/span&gt;
		Wieder spielt das Grammophon. Hörner. Fanfaren. Streicher setzen ein. Das Kaninchen dirigiert mit weit
		aufgerissenen Augen.&lt;span class=&quot;irene&quot;&gt;»Mein Zugriff auf die Steuerung ist blockiert, Heinrich. Ich kann das Schiff nicht bremsen.«&lt;/span&gt;
		Bläser und Streicher überschlagen sich. Sein irres Kichern steigert sich zum wahnsinnigen Gelächter. So zahlt er
		es ihnen heim! Er hat sie besiegt! Niemand kann ihn aufhalten! Heinrich lacht. Lauthals. Sein Komet schießt auf
		die Erde nieder. Mit einem gewaltigen Feuerwerk am Firmament kehrt die Menschheit auf die Erde zurück. Und
		zerschellt.
	&lt;/p&gt;
	&lt;p&gt;
	&lt;/p&gt;&lt;blockquote class=&quot;heinrich&quot;&gt;»Irene?«&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;&lt;/p&gt;&lt;blockquote class=&quot;irene&quot;&gt;»Ja, Heinrich?«&lt;/blockquote&gt;&lt;p&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;/p&gt;&lt;blockquote class=&quot;heinrich&quot;&gt;»Wo sind wir?«&lt;/blockquote&gt;&lt;p&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;/p&gt;&lt;blockquote class=&quot;irene&quot;&gt;»Im Himmel, Heinrich.«&lt;/blockquote&gt;&lt;p&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;/p&gt;&lt;blockquote class=&quot;heinrich&quot;&gt;»Wir sind im Himmel?«&lt;/blockquote&gt;&lt;p&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;/p&gt;&lt;blockquote class=&quot;irene&quot;&gt;»Ja.«&lt;/blockquote&gt;&lt;p&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;/p&gt;
&lt;footer class=&quot;footnote&quot;&gt;&lt;p&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;https://www.phneutral.net/texts/morpheus/koma/&quot;&gt;» Weiterlesen: Koma&lt;/a&gt;
&lt;/p&gt;&lt;/footer&gt;&lt;p&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
</content>
  </entry>
  <entry>
    <title>Rahmenlos</title>
    <link href="https://www.phneutral.net/texts/rahmenlos2014/" />
    <updated>2014-04-04T00:00:00Z</updated>
    <id>https://www.phneutral.net/texts/rahmenlos2014/</id>
    <content type="html">
&lt;div class=&quot;sheet-paragraph&quot;&gt;
	&lt;p&gt;
		Guten Abend meine Damen. Guten Abend die Herren. Guten Abend auch an alle anderen dazwischen und darüber hinaus.
		Rahmenlos! 4. 4. Vierzehn. Das Datum fast zu quadratisch für den Titel. Clublesung. Als Gregor mich fragte, ob
		ich dabei wäre, habe ich leichtsinnig und direkt zugesagt. Jetzt bin ich hier. Vorne weg! Die Avantgarde
		sozusagen. Wir hatten vor Monaten zusammen gesessen und über mehr Kunst, mehr Performance und mehr von allem
		gesprochen. Wie hätte ich jetzt — im Auge des Sturms, die Grillzange den dräuenden Wolken zum Trotze entgegen
		gereckt — »Nein.« sagen können. Nein-Sagen ist sowieso nicht meine Stärke. Erst recht nicht wenn der Orkan tost
		und die wenigen verbliebenen Haare im Wind flattern. Dann schwört man sich gefälligst Treue und lässt andere
		Leute nicht wortwörtlich im Regen stehen. Ich bin also mitten drin. Mitten drin in was? Dem Prozess — sicher
		nicht. Auch wenn der Situation durchaus kafkaeskes anhaftet. Gestellt vor die Aufgabe etwas rahmenloses zu
		gestalten sieht man sich selbst doch immer wieder nach genau diesen Begrenzungen suchen. Überall stoßen wir auf
		Rahmen in unseren Köpfen. Was sollte es also geben? Klassisches Cello, Orientalische Visuals, Balkanische Beats
		und elektrische Diskothek — woran kann man das Wort knüpfen, woran den Satz binden, welche Schleife lohnt es
		sich zu drehen? Es ist Frühling! Noch immer treibt mich, was zum Kern des heutigen Daseins geworden ist. Tue ich
		was wir alle tun. Tagtäglich! Ich finde. Oder finde nicht. Je nachdem von welcher Seite man betrachtet.

	&lt;/p&gt;
	&lt;p&gt;Ein Thema, die richtigen Worte, die große Liebe, der Google — alles will gefunden werden! Zum Schreiben fehlt oft
		der richtige Ort. Eine Stimmung. Ruhe. Eine Laune, aus der heraus etwas spinnt, entspringt — wie ein Quell oder
		roter Faden. Wie finde ich das wichtigste: mich selbst? Bei sprudelnden Wassern oder im dunklen Kämmerlein?

	&lt;/p&gt;
	&lt;p&gt;Und weil die Vögel zwitschern, dass die Luft so frisch und grün ist, da steige ich die Sadowa hinauf mit Proviant
		vom Myska. Ein Fladen aus Tyrol. So flach wie Antons Texte, denk ich mir und schreib es auf … der Parkbank
		sitzend, während die Sonne langsam sinkt. Der Hauch umspielt mich immer noch warm. Die Farben des Moments sind
		Orange und Blau. Es gibt auch Fledermäuse am Knopfmacherturm. Wild und eckig ist ihr Flug — fast mechanisch. So
		wie die Webstühle einst im Tal, nehm’ ich den Faden wieder auf, zieh’ ihn durchs Öhr und bevor ein Kamel noch
		hindurch kann verlass ich Kaisers Höh’n. Fühle mich wie ein Nomade in der wüsten Einöde meiner schweifenden
		Flausen. Ein stolzer Tuareg mit blauem Schal in endlosem Sand. Dort wird es abends doch frisch und ich muss am
		Morgen früh raus: Mechanisch, so fängt einen der Alltag.

	&lt;/p&gt;
	&lt;p&gt;Ein paar Tage später — die Fahrt geht gen Norden — häng ich dem Rahmenlosen wieder nach. Grund ist das Wetter:
		verspielt aprillen im tiefsten März. Denn wenn einem überhaupt nichts einfällt: Das Wetter hilft immer. Solche
		Regenbögen hab ich nie gesehen! Perfekt, komplett, gleich doppelt. Double rainbow in the sky! Wieder sinkt die
		Sonne langsam. Es ist ein goldiges Licht. Wie ein Bernsteinzimmer am Himmel.

	&lt;/p&gt;
	&lt;p&gt;Das echte modert in Nazikisten an einem geheimen Ort in Wuppertal. Vohwinkel, wahrscheinlich: Nah der Schiene
		unter meterdickem Stahlbeton — wird erzählt. Es sind die spannenden Geschichten, die sich einprägen, ob man will
		oder nicht. Kratzer und Schrammen müssen sie haben. Nicht perfekt sein, verdammt! Aus dem Rahmen fallen! Was tue
		ich mit einem schnurgeraden Leben, wenn ich alle Chancen und Möglichkeiten rechts und links des Weges liegen
		lass? Welche Geschichten will ich erzählen, wenn die Enkel am Fuße des Ohrensessels neugierig lauschen? Die
		geraden Hölzer werden gefällt, nur die knorrigen Bäume überdauern Jahrhunderte. Auch dieser Text ist gewachsen,
		krumm und schief. Von einem Impuls zum nächsten. Nicht jeder Auswuchs wird ein starker Zweig, doch das Scheitern
		ist ein bitterer Spaß! Unkonstruierte Hinterkopfgewächse entfalten sich zu lyrischer Blüte und öffnet man erst
		die Fluttore ergießt sich was wir »Strom der Gedanken« nennen. Er reißt mich mit, prustend strampele ich an die
		Oberfläche, kein Ufer ist in Sicht, der Fluss folgt keinem Lauf! Denn auch wenn es Anfang und Ende einer
		Überlegung gibt, sind sie doch wie Häfen einer Reise über das »Meer der Erinnerung« in dem wir schwimmen. Diese
		Reise hat kein Ziel! Diese Reise ist das Ziel! Fischer, Fischer, wie tief ist das Wasser? Die Flut der Eindrücke
		kann überschwemmend sein, sie einzudämmen ist absurd! Deshalb: Lasst euch treiben zu neuen Ufern…

	&lt;/p&gt;
	&lt;footer class=&quot;footnote&quot;&gt;
		&lt;em&gt;
			Es gilt das gesprochene Wort.
		&lt;/em&gt;
	&lt;/footer&gt;
&lt;/div&gt;

</content>
  </entry>
  <entry>
    <title>Der Zeitlose Bahnhof</title>
    <link href="https://www.phneutral.net/texts/zeitloser-bahnhof/" />
    <updated>2013-01-01T00:00:00Z</updated>
    <id>https://www.phneutral.net/texts/zeitloser-bahnhof/</id>
    <content type="html">
&lt;div class=&quot;sheet-paragraph&quot;&gt;
	&lt;p&gt;Wenn man hier sitzt. Am Bahnhof. Mit einem Kaffee. Einem dunklen, schwarzen Kaffee. Wenn man hier also am Bahnhof
		sitzt mit seinem Kaffee, dann vergeht die Zeit wie im Fluge. Dann kommt es vor, dass sich Eine zu Einer setzt.
		Eine setzt sich, die andere saß sich davor, so setzt sie sich dazu. Zum Kaffee — dazu. Da sitzt man also beim
		Kaffee und es kommt vor, dass man über seine Definierbarkeit philosophiert. Die eigene und die des Kaffees. Es
		kommt vor, dass die Zeiten schlecht sind und die Reisenden den Kaffee nicht mögen, denn es ist ein schlechter
		Kaffee zu einer schlechten Zeit. Dann sind es die todbringenden Tabletten. Die garstigen, aber süßlich
		lockenden, Tabletten, die dem bitteren Kaffee vorgezogen werden.
	&lt;/p&gt;
	&lt;p&gt;
		Ein Stückchen Zucker kann soviel bewirken. Oder ein Schuss Milch. Oder ein gutes Wort. So rührt man in seinem
		Kaffee und die Zeit vergeht wie im Fluge und der Andere, der dazu sich gesellte muss bald gehen, denn sein Zug
		der flog bald davon. Zu einer anderen Zeit. Einem anderen Bahnhof vielleicht. Und die eigene Bahn? Nein, die
		kommt nicht. Auch wenn ein Bahnhof der Ort des Aufbruchs ist, so ist er doch auch der Ort der Ankunft. Man hält
		also kurz inne beim Rühren und betrachtet den kleinen silbrigen Löffel und fragt sich, ob es nur die Spiegelung
		der Realität ist, die sich in ihm verbiegt. Man fragt, ob man sich selbst nicht viel zu oft verbogen hat oder
		nur noch nicht genug. Dann möchte man Uri Geller sein. Den kleinen, silbrigen Löffel zwischen Daumen und
		Zeigefinger balancierend schaut man durch ihn hindurch in die Vergangenheit. Und die Zukunft. Und über Einem
		schießen die Züge aus ihren Gleisen. Katapultieren sich über die Rampen, um in einem gleißenden Sog zu
		verschwinden. Denn dieser Bahnhof ist kein gewohnter Bahnhof. Kein linearer Bahnhof, so wie man es gewohnt ist.
		Er bricht mit dem Kontinuum. Die Zeiger der Uhren drehen sich in beiderlei Richtung. Und sie drehen sich
		schnell.
	&lt;/p&gt;
	&lt;p&gt;
		Dann kommt es vor, dass sich Einer zu Einem setzt. Einer setzt sich, der andere saß sich davor, so setzt er sich
		dazu. Zum Kaffee — dazu. Da sitzt man also beim Kaffee und es kommt vor, dass man über seine Definierbarkeit
		philosophiert. Die eigene und die des Kaffees. Es kommt vor, dass die Zeiten sich ändern und die Reisenden den
		Kaffee nicht mögen, denn es ist ein kalter Kaffee zu einer heißen Zeit. Dann freut man sich auf einen heißen
		Tee. Nur der Kaiser nicht — er mag kein&#39; Tee. Zumindest nicht hitzig. Auch die Zeiten mag er nicht.
	&lt;/p&gt;
	&lt;p&gt;
		Ein Löffelchen Honig kann soviel bewirken. Oder ein Schuss Milch. Oder ein gutes Lied. So summt man es vor sich
		her, während man in seinem Kaffee rührt und die Zeit vergeht wie im Fluge und die Andere, die dazu sich gesellte
		muss bald gehen, denn ihr Zug der flog bald davon. Zu einer anderen Zeit. Einem anderen Bahnhof vielleicht. Und
		die eigene Bahn? Vielleicht steht sie schon dort oben auf einem der Gleise und wartet schnaufend. Vielleicht
		müsste man nur hinaufgehen und schauen und einsteigen und die Türen schließen selbsttätig und der nächste Halt
		steht auch schon fest. Aber man zuckt nur staunend mit den Schultern: »Wie soll ich denn schauen? Eine
		Bahnsteigkarte habe ich nicht.« Und die Menschen surren geschäftig um einen herum und vorbei wie die Bienen. Und
		über Einem schießen die Züge aus ihren Gleisen. Katapultieren sich über die Rampen, um in einem lichten Tor zu
		den Dimensionen zu verschwinden. Den anderen, unbekannten Dimensionen. Denn dieser Bahnhof ist kein gewohnter
		Bahnhof. Kein linearer Bahnhof, so wie man es gewohnt ist. Die Anzeigen über den Gleisen zeigen ungeahnte Orte.
		Und ihre Namen wechseln ständig. Sie heißen »Glückliche Kindheit« und »Urlaub am See«, »Erste Liebe« und
		»Letzter Kuss«, »Ehrgeiz« und »Falsche Hoffnung«.
	&lt;/p&gt;
	&lt;p&gt;
		Dann kommt es vor, dass sich Eine zu Einem setzt. Einer setzt sich, die andere saß sich davor, so setzt er sich
		dazu. Oder umgekehrt. Vollkommen willkürlich. Zum Kaffee — dazu. Da sitzt man also beim Kaffee und es kommt vor,
		dass man über seine Definierbarkeit philosophiert. Die eigene und die des Kaffees. Es kommt vor, dass die Zeiten
		richtig sind und die Reisenden den Kaffee einfach mögen, denn es ist der richtige Kaffee zu einer guten Zeit.
		Dann freuen sie sich über den Kaffee und sind redselig und tauschen sich aus. Dann möchten sie, dass dieser
		Moment nie vergeht und das tut er auch nicht. Die Menschen vergehen. Der Moment bleibt. Und man freut sich, wenn
		man hier sitzt. In seinem Zeitreisebahnhof sitzt. Mit einem Kaffee. Einem dunklen, schwarzen Kaffee. Wenn man
		hier also in seinem Zeitreisebahnhof sitzt mit einem Kaffee und zurück reist zu diesen besonderen Momenten. Mit
		einem silbrigen Löffel in ihnen schwelgend zu rühren und die Lieder zu summen, die sie begleitet haben.
	&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;
</content>
  </entry>
  <entry>
    <title>Gregor Eisenmann — Arbeiten</title>
    <link href="https://www.phneutral.net/texts/gregor-eisenmann-arbeiten/" />
    <updated>2012-05-23T00:00:00Z</updated>
    <id>https://www.phneutral.net/texts/gregor-eisenmann-arbeiten/</id>
    <content type="html">
&lt;div class=&quot;sheet-paragraph&quot;&gt;
	&lt;p&gt;
		Boris Teskow, ein eher unbekannter Prager Gelehrter und Gesellschaftskritiker, der am Ende des 19. Jahrhunderts
		lebte, sagte einmal »Wenn die Realität es nicht hergibt, dann beginne zu träumen.«
		Gregor Eisenmanns Bilder sind bereits mehrfach als »Traumwelten« beschrieben worden. Man stellt ihn damit —
		vielleicht auch eher unbewusst, geradezu unterbewusst — in die großen Fussstapfen der Surrealisten. Diese
		beriefen sich in ihrem Manifest von 1924 ebenso wie Boris Teskow mit seinem ebengenannten Zitat auf Sigmund
		Freud.
	&lt;/p&gt;
	&lt;p&gt;Freuds frühes Hauptwerk — »Die Traumdeutung« — machte in einer vernunftgeprägten Welt auf das Unterbewusste
		aufmerksam. Phantasie und Absurdität waren dann auch die Waffen des Surrealismus gegen die menschliche Logik.
		All dies ist inzwischen hundert Jahre her. Die damals als anarchistisch geltenden Surrealisten haben es auf das
		Abstellgleis der etablierten Museen geschafft und die Logik bemächtigt sich mehr und mehr unseres Alltags. Auch
		der Schlaf ist weiter erforscht. In diverse Phasen eingeteilt, die durch verschiedene Gehirnwellen
		gekennzeichnet sind, ist genau benannt wann die Wahrnehmung der Umgebung nachlässt, wann die Muskeln erschlaffen
		und wann Träume beginnen.
	&lt;/p&gt;
	&lt;p&gt;Warum aber geträumt wird ist bis heute noch nicht wirklich klar. Die wohl bekannteste Hypothese geht von einer
		Verarbeitung der erlebten Erinnerungen aus. Zeit und Raum spielen dabei keine ernstzunehmende Rolle. Die
		Gedanken jagen durch unser Gehirn und genauso wie ich Ihnen jetzt die absurde Verknüpfung von Orange und Oktupus
		abringen kann bringt das Tagesgeschäft in unseren Köpfen so manche Stilblüte zustande.
	&lt;/p&gt;
	&lt;p&gt;Die Bilder, die sie hier sehen, können ebenso als erweiterte Verarbeitung des Vergangenen verstanden werden.
		Collagierte Photoausschnitte gleichen Gedankenblitzen. Ihre Zusammenstellung ist weder an lokale noch temporäre
		Zwänge gebunden. Viel mehr ist es das Bild selbst gegen das sich Eisenmann stemmt — oder das Bild gegen ihn. Je
		nach Lesart.
	&lt;/p&gt;
	&lt;p&gt;Ich weiß nicht wie viele von Ihnen den Film »Inception« mit Leonardo DiCaprio gesehen haben. Ich will kurz
		umreißen worum es geht. DiCaprio mimt einen fadenscheinigen Dienstleister, der sich gegen Bezahlung Zugang zu
		den Träumen anderer verschafft, um dort Geheimnisse aus dem Unterbewusstsein zu stehlen, Gedanken zu
		manipulieren oder — in der Königsdisziplin — ganze Ideenkonstrukte zu erschaffen und sie den Mandanten unbemerkt
		einzupflanzen. Bei Gregor Eisenmann ist es im Grunde umgekehrt. Hier ist jemand, der seine Gedanken offenlegt.
		Wir müssen uns nicht mit allerhand technischem Gerät in die Träume begeben. Sie liegen vor uns. Werden serviert.
		Wir sehen verschwommene Erinnerungen von verschiedensten Städten, Reisen, Situationen. Eisenmann entblößt uns in
		vielen Bildern seine Welt — Gregors Welt.
	&lt;/p&gt;
	&lt;p&gt;Doch der Schein ist trügerisch, denn der auf den ersten Blick roh wirkende Strom in sich verschachtelter Details
		ist Ergebnis eines harten Kampfes. Ein Ringen des Künstlers mit seinen Erinnerungen und der Form ihrer
		Darstellung. Zwar lässt er sich dabei auch von seinen Gefühlen — seinem Unterbewussten — leiten, doch die
		ausgefeilte Komposition, der Umgang mit Rythmus und Farbe, belehren uns eines Besseren: Hier geht es um
		Manipulation! Eisenmann will nicht sich selbst zeigen, sondern uns beeinflussen. Er wird zu einer morpheushaften
		Gestalt, bewaffnet mit dunkelschwarzem Kaffee und künstlichem Tageslicht, die nicht die eigenen Träume
		offenbart, sondern die der Betrachter gestaltet. Wir sehen hier Propaganda! Nicht ideologisch aufgeladen oder
		politisch motiviert. Eisenmann fordert viel mehr den mündigen Betrachter, der den Mut aufbringt sich neuen
		Realitäten zu stellen, Teil von ihnen zu werden und sie gemeinsam aus dem Reich der Träume in die Wirklichkeit
		zu bringen. Deshalb ist es auch kein Wunder, wenn das Atelier von Gregor Eisenmann in Utopiastadt zu finden ist.
		Einem Bahnhof in der Nordstadt Wuppertals, der schon lange keine Züge mehr gesehen hat. Ein Bahnhof, der dennoch
		davon träumt endlich wieder Reisende willkommen zu heißen: Künstler und Kreative, aber auch und vor allem
		Neugierige jeder Art — eben Träumer.
	&lt;/p&gt;
	&lt;p&gt;Denn Boris Teskow wird weiter zitiert: »Wenn die Realität es nicht hergibt, dann beginne zu träumen bis Dein
		Traum die Realität geworden ist.«
	&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;

</content>
  </entry>
  <entry>
    <title>Hibernation</title>
    <link href="https://www.phneutral.net/texts/morpheus/hibernation/" />
    <updated>2012-01-01T00:00:00Z</updated>
    <id>https://www.phneutral.net/texts/morpheus/hibernation/</id>
    <content type="html">&lt;div class=&quot;sheet-paragraph&quot;&gt;
	&lt;p&gt;
		&lt;em&gt;Aufwachen.&lt;/em&gt; Ob sie ihm diesen Gedanken im Zuge des Weckzyklus einsequenziert hatten weiß er nicht.
		&lt;em&gt;Aufwachen.&lt;/em&gt; Kann sich nicht erinnern.
		&lt;em&gt;Aufwachen.&lt;/em&gt; Wahrscheinlich haben sie auch die Erinnerung an die Programmierung des Zyklus gelöscht.
		&lt;em&gt;Aufwachen.&lt;/em&gt; Es pulsiert in seinem sowieso noch dösigen Kopf.
		&lt;em&gt;Aufwachen.&lt;/em&gt; Wie ein Wecker ohne Wecker.
		&lt;em&gt;Aufwachen.&lt;/em&gt; Genauso nervig, aber noch weniger abzustellen.
		&lt;em&gt;Aufwachen.&lt;/em&gt; Er will nicht.
		&lt;em&gt;Aufwachen.&lt;/em&gt; Langsam kehrt das Bewusstsein zurück.
		&lt;em&gt;Aufwachen.&lt;/em&gt; Noch kann er kaum ein Gliedmaß spüren.
		&lt;em&gt;Aufwachen.&lt;/em&gt; Auch wenn er sich an keinen einzigen Traum in diesem lange Schlaf erinnern kann — sie hatten
		es ihm genauso vorhergesagt — will er die wohlige Abgeschiedenheit von der Welt nicht verlassen.
		&lt;em&gt;Aufwachen.&lt;/em&gt; Das strukturlose Schwarz hinter seinen Lidern.
		&lt;em&gt;Aufwachen.&lt;/em&gt; Allein mit ein paar undefinierten Gedanken.
		&lt;em&gt;Aufwachen.&lt;/em&gt; Diffusen Bruchstücken bar jeder Schärfe.
		&lt;em&gt;Aufwachen.&lt;/em&gt; Wie die Positionslichter von Flugzeugen im Nebel.
		&lt;em&gt;Aufwachen.&lt;/em&gt; Unwillkürlich muss er schmunzeln.
		&lt;em&gt;Aufwachen.&lt;/em&gt; Wie soll er sich je wieder sicher sein, ob diese Gedanken nicht alle Teil der Sequenzierung
		sind.
		&lt;em&gt;Aufwachen.&lt;/em&gt; Positionslichter — natürlich soll er direkt mit Erinnerungen an seine Aufgabe konfrontiert
		werden.
		&lt;em&gt;Aufwachen.&lt;/em&gt; Aber hätten sie sich nichts elegantes einfallen lassen können?
		&lt;em&gt;Aufwachen.&lt;/em&gt; Mehrere Duzent Kiloparasec von der Heimat entfernt.
		&lt;em&gt;Aufwachen.&lt;/em&gt; Mitten im Nichts zwischen den Galaxien.
		&lt;em&gt;Aufwachen.&lt;/em&gt; Für die Mission.
		&lt;em&gt;Aufwachen.&lt;/em&gt; Für die Menschheit.
		&lt;em&gt;Aufwachen.&lt;/em&gt; Sie versuchten es tatsächlich mit Planetriotismus.
		&lt;em&gt;Aufwachen.&lt;/em&gt;
	&lt;/p&gt;&lt;blockquote&gt;»Für König und Vaterland!«&lt;/blockquote&gt;
	&lt;p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;
	Mit einem breiten Grinsen schlägt er die Augen auf und will sich selbst salutieren. Der Arm versagt allerdings auf
	halber Strecke den Dienst. Wie ein totes Stück Fleisch fällt er zurück in die Verschalung. In der Enge des
	Katharsiskontainers hätte es sowieso nicht funktioniert. &lt;span class=&quot;heinrich&quot;&gt;»Ich bin wach.«&lt;/span&gt;, röchelt er
	leise. Räuspert sich und probiert es noch einmal: &lt;span class=&quot;heinrich&quot;&gt;»Ich bin wach. Ich bin wach.«&lt;/span&gt; Der
	Bildschirm und die Konsolen im Deckel der Schlafkabine beginnen sanft zu erglühen. &lt;span class=&quot;irene&quot;&gt;»Das freut mich zu hören, Heinrich. Hast Du gut geschlafen?«&lt;/span&gt;
	Er hasst ihre Stimme. Er hasst sie. Und er hasst ihre Stimme. Er hatte sie bewusst gewählt. Dieser schmierige,
	anbiedernde Ton. Dieses Unterwürfige. Dieses Klischee jedes noch so billigen Science-Fiction-Streifens. Jedes ihrer
	Worte soll ihm bewusst machen womit er es zu tun hat. Er will nicht das gleiche Schicksal erleiden wie Dave, er will
	nicht genauso enden wie die Crew der Prometheus. Oft hat er sich gefragt wer die eigentlich dummen Apparate waren.
	Die Computer oder die Naiven, die sie bedienen. &lt;span class=&quot;heinrich&quot;&gt;»Ich hasse Dich. Ich hasse euch alle.«&lt;/span&gt;
	Aber wenigstens die Menschheit hatte er hinter sich gelassen. Weit hinter sich. Der kleine, blaue Punkt war längst
	im Dunkel verschwunden. Überstrahlt von viel grelleren Himmelskörpern. Vielleicht gibt es ihn auch gar nicht mehr.
	Woher soll er es wissen? Er hat geschlafen. Und er ist weg. Weit weg. Da wo nur er sich seine Fehler verzeihen muss.
	Wo niemand ihm Vorwürfe macht. Wo niemand ihm überhaupt irgendwelche Vorwürfe machen konnte. Kein Ärgern und Mist.
	&lt;span class=&quot;irene&quot;&gt;»Das weiß ich, Heinrich. Ich stehe Dir dennoch gern zur Verfügung.«&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
	&lt;p&gt;
&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Wieder hebt er seinen Arm. Er gehorcht schon besser. Hebt ihn und schlägt mit der Faust gegen den Sarg in den
man ihn gesteckt hatte. &lt;span class=&quot;heinrich&quot;&gt;»Dann mach endlich diese verdammte Kiste hier auf.«&lt;/span&gt; Die
Faust war der Grund warum die Menschheit es soweit gebracht hatte. Zuschlagen. Ja, das konnte sie. Die Hand so
gebaut, dass sich damit eine perfekte Faust machen lässt. Zuschlagen. Die Proportionen sind geradezu optimal.
Wieder ließ er den körpereigenen Keil gegen das Gehäuse donnern. Zuschlagen. Das Verhältnis und die Länge der
Finger sowie die Größe der Handflächen ermöglichen ein kompaktes Einrollen. Zuschlagen. Der darüber gelegte
Daumen sorgt für zusätzliche Stabilität und Sicherheit. Und noch einmal. Die Bewegung tat ihm gut. Er bedauerte
es geradezu, dass die Verriegelung sich tatsächlich öffnete, sich der Deckel mit einem leichten Zischen anhob
und dann aufschwang. &lt;span class=&quot;irene&quot;&gt;»Deine Faust, Heinrich, sie blutet.«&lt;/span&gt; Die Faust ist die
wichtigste menschliche Drohgebärde: Wenn Mensch zornig ist oder jemandem drohen will, erhebt sie sich ganz
instinktiv. Heinrich richtet sich auf und droht — blutig. &lt;span class=&quot;irene&quot;&gt;»Du wirst sie desinfizieren und verbinden müssen, Heinrich.«&lt;/span&gt;
Er schaut sich den kleinen Riss an, wischt mit dem Zeigefinger der anderen Hand über den frischen Tropfen, hebt
den roten Finger vor sein Gesicht und betrachtet den Saft aus dem sein Leben ist. Leben — ist es wirklich so
etwas besonderes? Er leckt daran. Es ist etwas salzig. Er schmeckt das Eisen. Blut und Eisen. Schluckt.
Verschluckt. Sich. &lt;span class=&quot;irene&quot;&gt;»Du bist diese Art der Nahrung nicht mehr gewöhnt, Heinrich.«&lt;/span&gt;
Hustend und würgend weiß er es selbst. Spuckt. Mehr Speichel als Blut. Speit. Ob wieder Blut fließt — da wo er
herkommt? Der ständige Streit um die endenden Ressourcen. Macht und Reichtum auf der einen Seite. Der Kampf ums
nackte Überleben auf der anderen. Die Kugel dreht sich vor seinem geistigen Auge. Wirkt so winzig. So banal vor
dem großen Schwarz in das er sich begab und dessen Teil er nun geworden ist.
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Interessiert es ihn überhaupt? Wieder betrachtet er seine Hände. Hätte nur Geschicklichkeit eine Rolle in der
Entwicklung gespielt, wäre nur der Daumen länger geworden. Aber nur weil gleichzeitig die Handfläche kleiner und
die Finger kürzer gewachsen sind, können Menschen die Hand zu einer richtigen Faust ballen. Die Hand ist die
wichtigste anatomische Waffe. Eine tödliche Waffe. Er lässt seine Finger spielen. Gleichzeitig ist sie so
filigran. Ein Präzisionswerkzeug. Der Ursprung allen Präzisionswerkzeugs. Ihre Form dient zwei vermeintlich
unvereinbaren, aber grundlegenden Eigenschaften. Wahrscheinlich beschreibt nichts die Menschheit so gut, wie
eine einfache Hand. Und wahrscheinlich ist nichts menschlicher als eigener Hände Arbeit. Gebraucht werden. Etwas
schaffen. Dem einfachen Sein einen Sinn geben. Etwas vollbringen. Etwas hinterlassen. Es strebt der Mensch,
solang er lebt. Sie hatten ihm das alles ermöglicht und er war dankbar dafür und genauso dankbar waren sie, dass
sich jemand gefunden hatte, der diese Aufgabe übernehmen würde — ja, gerade übernehmen wollte. Bezahlung hin
oder her. Warum zum Teufel sollten sie ihm hier oben ein Gehalt zahlen? Sie konnten ihm damals ja noch nicht
einmal versichern, dass er je — und vor allem heil — wieder zurückkommen würde. Er macht das alles hier nicht
für die da unten. Sie mussten ihm vertrauen, dass er die Dinge gut machte. Hier ist er sein eigener Herr.
&lt;/p&gt;&lt;blockquote&gt;»Zur Sonne! Zur Freiheit!«&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Er schwingt sich auf die immer noch wackligen Beine. Stolpert ein paar Schritt und muss sich an einer der Konsolen
festhalten. &lt;span class=&quot;sie&quot;&gt;»Sei nicht so übermütig, mein Schatz.«&lt;/span&gt; Er stutzt. Es war nicht ihre
hassenswerte Stimme gewesen. &lt;span class=&quot;heinrich&quot;&gt;»Was hast Du gerade gesagt?«&lt;/span&gt; Die Antwort lässt einen
Augenblick auf sich warten. &lt;span class=&quot;irene&quot;&gt;»Ich sagte, dass Du diese Art der Nahrung nicht mehr gewöhnt bist, Heinrich.«&lt;/span&gt;
Er schüttelte den Kopf. &lt;span class=&quot;heinrich&quot;&gt;»Nein, danach!«&lt;/span&gt; Es ging schon los. Sie belog ihn nach Strich
und Faden! &lt;span class=&quot;irene&quot;&gt;»Ich schwieg, Heinrich.«&lt;/span&gt; Bloß nichts anmerken lassen. Mit schleifender Nadel beginnt das Grammophon zu
spielen. Wachsam sein, aber nichts anmerken lassen. Er wippt mit dem Fuß im Takt. Wahrscheinlich hatte er sich
geirrt. &lt;span class=&quot;heinrich&quot;&gt;»Schon gut.«&lt;/span&gt; Er muss erstmal frische Luft schnappen. Jahre lang in diesem
Koffer verschickt zu werden, hatte seiner Wahrnehmung sicherlich nicht gut getan. &lt;span class=&quot;heinrich&quot;&gt;»Öffne die Schleuse zum Garten.«&lt;/span&gt;
Anstatt einer Antwort blinkt die Zarge des luftdichten Schotts kurz und aktivierend grün, bevor es aufschnellt. Für
einen so langen, bemannten Flug muss das gesamte Schiff eine — wenn auch kleine, aber komplette, in sich
geschlossene — Biosphäre darstellen. Er riecht die Natur. Ein weißes Kaninchen hoppelt an ihm vorbei. Binnen
Sekunden hat die Frische Besitz von seiner stickigen Zelle ergriffen. Es duftet nach Gras und Bäumen. Er hört die
Bienen summen und das Wasser plätschern. Als ob er an einem Sommertag das Fenster zum Lüften geöffnet hätte.
Sauerstoff und Wasser sind die zwei kritischen Variablen. Der Kreislauf bricht zusammen, wenn er nicht ausbalanciert
ist. Und jeder Bewohner ist ein entscheidender Teil davon. Ein Zahnrad, das sich einfügen muss. Das sich weder zu
schnell, noch zu langsam drehen darf. Alle Räder still stehen, wenn nur ein einziges nicht will. Wieder muss er an
die alte Heimat Erde denken. Sie hatten es im Kleinen für seinen bescheidenen Ausflug geschafft. War ein gesamter
Planet zu viel verlangt? Der blinde Fleck war wohl zu groß. Es wird schon alles gut werden.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;/p&gt;
	&lt;p&gt;
&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Er humpelt zur Schleuse. Mit beiden Armen in den Türrahmen gestützt, atmet er tief. Saugt die Freiheit in sich
auf. Spürt seine Lebensgeister. Sein Blick fällt über die weiten, grünen Auen, die sich bis zum Horizont
erstrecken. Ob er sie jemals wieder sieht? Ungeduldig warten seine beiden Begleiter. Schauen auf die große
Taschenuhr. Es ist Zeit. Im Tal kann er das kleine Gehöft seiner Eltern ausmachen. Rauch steigt auf. Bald ist er
zuhause. Er lächelt, greift ihre Hand und läuft los.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;/p&gt;
&lt;footer class=&quot;footnote&quot;&gt;&lt;p&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;https://www.phneutral.net/texts/morpheus/insomnia/&quot;&gt;» Weiterlesen: Insomnia&lt;/a&gt;
&lt;/p&gt;&lt;/footer&gt;&lt;p&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
</content>
  </entry>
  <entry>
    <title>Zettel</title>
    <link href="https://www.phneutral.net/texts/zettel/" />
    <updated>2011-01-01T00:00:00Z</updated>
    <id>https://www.phneutral.net/texts/zettel/</id>
    <content type="html">&lt;div class=&quot;sheet-paragraph&quot;&gt;
	&lt;p&gt;
		Verstohlen guckte sie sich um. Sie hatte soeben dieses Zettelchen gefunden. Unscheinbar hatte es am Rand des
		Gehwegs gelegen. Aus reiner Neugierde hatte sie gestoppt und es aufgehoben. Ein spontaner Spaziergang. Das
		Wetter war gut. Kaum ein Wölkchen am strahlend blauen Himmel. Zwitschernde Vögel — es war herrlich. Nur ein Wort
		stand auf dem abgerissenen Stück … Stück … Papier war es nicht. Irgendein Kunststoff, der auf den ersten Blick
		wie Papier aussah und sich auch so anfühlte, aber nur oberflächlich. &lt;em&gt;»Zeitreise.«&lt;/em&gt; stand da.
		Handschriftlich, sauber und schwarz, geradezu einwandfrei leserlich. &lt;em&gt;»Zeitreise.«&lt;/em&gt; Punkt. Seit dem hatte
		sie den Zettel gefühlte tausend Mal aufgehoben. In die Hand genommen. Das Nichtpapier gefühlt. Es zwischen
		Daumen und Zeigefinger behutsam gerieben. Daran gerochen und sich vor allen Dingen immer wieder verstohlen
		umgesehen. War es ein Trick? Nach all den Jahren stellte sie sich immer noch diese Frage. Der Zettel war nun
		verstaut in ihrer obersten Schreibtischschublade. Lagerte dort ganz allein auf schwarzem Filz. Sie wusste nicht
		warum, aber sie spürte, dass das der richtige Schreibtischschubladenboden für diesen Zettel war. &lt;em&gt;»Zeitreise.«&lt;/em&gt;
		Das Wort rotierte in ihrem Kopf. Eigentlich ständig. Seit dem ersten Tag. &lt;em&gt;Zeit-Rei-Se.&lt;/em&gt; Es verlor mehr
		und mehr an Kontur. Weich gelutscht von der ständigen, sinnfreien Wiederholung. &lt;em&gt;Reit-Sei-Ze.&lt;/em&gt; Bald war
		es weniger als eine hohle Phrase. &lt;em&gt;Zer-Tei-Si-E.&lt;/em&gt; Vollkommen verzerrt echote der reine Laut durch ihren
		Kopf, während das Gefühl, das sie mit ihm verband, immer stärker wurde. Der Hall wogte hin und her. Wohin? Sie
		hatte angefangen Bücher zu lesen. Die Wälzer waren über die Jahrzehnte in ihrem Regal gilb geworden und
		verstaubt. Der Zettel nicht. Dieses kleine, abgerissene Stück Nichtpapier — es trotzte der … Zeit. Sie konnte es
		nicht anders umreißen. Es war ein Trick! Jemand spielte ihr einen Streich — all die Jahre. All die Jahrzehnte?
		Nein, nein. Sie beruhigte sich, wie sie sich jeden Tag beruhigte. Kein Trick. Der Zettel ist echt. Bücher über
		Zeitreisen. Aus der Forschung. Aus der Fiktion. Sie hatte über die Paradoxien gelesen. Über die Schwierigkeiten.
		Über die immensen Energien, die nötig wären. Es war unmöglich. Nein — sie korrigierte sich: Nach heutigem Stand
		der Wissenschaft war es unmöglich. Dieser kleine Schnipsel sagte ihr, dass die Wissenschaft falsch lag.
		Zeitreisen waren möglich. Der Beweis lag nun wieder in ihrer Schreibtischschublade. Wenige Meter von ihr
		entfernt. In Reichweite. Mit jedem Mal, das sie den Zettel in die Hand nahm, wurde sie sich ihrer eigenen
		Vergänglichkeit — ihrer eigenen Unvollkommenheit — mehr und mehr bewusst. Ihre Gedanken aber kreisten weiter.
		Die Lösung war so nahe. In Reichweite! Der Durchbruch nur knapp am Rande ihres Gesichtsfeldes, doch wenn sie
		sich drehte, um ihn zu fokussieren verschwand er. Er ahnte ihre Bewegungen. Er kannte sie — nach all den Jahren.
		All den Jahrzehnten. Wieder schaute sie sich verstohlen um. Nicht, nichts, immer nichts. Sie hatte selbst
		angefangen zu forschen. Ein kleiner Schreibtisch. Eine kleine Werkbank. Ein kleines Labor. Lichtwellen. Spulen.
		Apparaturen. Sie durchforstete jede Wissenschaft. Sie schraubte und hantierte. Züchtete rote, grüne und blaue
		Kristalle. Schliff sie zu Linsen oder aß sie als Pillen. Wenn eine Testfahrt anstand bat sie den Nachbarsjungen
		unter Stillschweigen zur Hilfe. Sie zahlte gut. Sie investierte all ihr Gespartes. Der Junge wurde immer älter.
		Nie jünger. Sie auch. Doch dieser eine Gedanke hielt sie wach. Sie erzählte ihm alle Geschichten. Erklärte ihm
		alle Theorien. Er verstand schnell, wurde zum theoretischen Zeitreisenden, so wie sie. Sie diskutierten über
		verschiedenste Ansätze und immer wieder kamen sie an den Punkt an dem er laut ausrief ›Es ist unmöglich.‹, dann
		korrigierte sie ihn: ›Nein, nach heutigem Stand der Wissenschaft ist es unmöglich.‹ Und er fragte wie sie sich
		so sicher sein könnte und sie sagte nichts, lächelte nur wissend. Von dem Zettel erzählte sie ihm nie. Der lag
		in ihrer obersten Schreibtischschublade. Auf schwarzem Filz. All die Jahre. All die Jahrzehnte.
		&lt;em&gt;»Zeitreise.«&lt;/em&gt; stand da. Eines Abends — er hatte sie zuvor zu Bett gebracht und war dann doch noch in der
		Werkstatt geblieben — öffnete er aus versehen die falsche Schublade. Er fand einen kleinen Zettel. Verstohlen
		guckte er sich um. Nur ein Wort stand auf dem abgerissenen Stück … Stück … Papier war es nicht. Irgendein
		Kunststoff, der auf den ersten Blick wie Papier aussah und sich auch so anfühlte, aber nur oberflächlich. &lt;em&gt;»Zeitreise.«&lt;/em&gt;
		stand da. Sofort wusste er was er dort in Händen hielt. Eine ungeheure Energie durchflutete ihn. Er erkannte
		diese Schrift. Sauber und schwarz, geradezu einwandfrei leserlich. &lt;em&gt;»Zeitreise.«&lt;/em&gt; Punkt. Er schüttelte
		den Kopf. Rieb sich die Augen. Gefühlte tausend Mal. Dann stürmte er in die Werkstatt. An die Maschine. Die
		ganze Nacht über arbeitete er wie ein Wahnsinniger. Als sie am Morgen aufstand waren er und der Apparat
		verschwunden. Die Handschrift. Es war seine.
	&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
</content>
  </entry>
  <entry>
    <title>Ein Archivar</title>
    <link href="https://www.phneutral.net/texts/archivar/" />
    <updated>2011-01-01T00:00:00Z</updated>
    <id>https://www.phneutral.net/texts/archivar/</id>
    <content type="html">&lt;div class=&quot;sheet-paragraph&quot;&gt;
	&lt;p&gt;
		Als sie im Krankenhausbett erwacht kann sie sich an nichts mehr erinnern. Rein gar nichts. Nicht einmal ihren
		eigenen Namen weiß sie. Alles liegt wie hinter — ja, wo hinter? Sie hat einen Autounfall gehabt, erklärt man
		ihr. Jemand hat sie bewusstlos am Steuer gefunden. Mitten auf einer Landstraße. Beulen in Motorhaube und
		Stoßstange. Die Frontscheibe gesplittert. Wahrscheinlich ein Reh, mutmaßt man. Gefunden worden ist es nicht. Sie
		schläft schlecht, träumt alp. Fährt auf vagen Wegen mit dem Wagen durch Nebel. Scheinwerfers Kegel stechen im
		Trüben. Der Aufprall reißt sie zurück ins Wach jedes Mal. Doch es ist kein Reh. Da ist sie sich sicher. Betont
		es beharrlich. Eine graue Gestalt. Überrascht und schreckverzerrt. Dreht sich in Richtung des Wagens im zu
		späten Moment des Realisierens. Augen, Mund und Ohren weit aufgerissen. Die dürren Arme pressen etwas an die
		hagere Brust bevor der Zusammenstoß sie durch die Luft wirbelt. Nur kurz verschwindet sie aus dem Blickfeld, um
		Bruchteile später auf den gläsernen Windschutz zu schlagen. In diesem Moment ist die schweißbadende Einlage
		vorbei und sie wieder schweratmend — dann und wann schreiend — zurück in ihrem Bett. Die Erinnerung ist es
		nicht. Während der Traum immer wiederkommt — die Erinnerung kommt nicht.
	&lt;/p&gt;
	&lt;p&gt;
		So vergehen die Tage und Wochen und die Monate. Gegen die Träume reicht man ihr Pillen. Für die Erinnerung:
		Tabletten. Gläser voll Wasser spülen sie hinunter und dann steht er da. Einfach so steht er da. Steht in ihrem
		Raum. Steht am Fußende. Eine graue Gestalt. Beobachtet jede ihrer Bewegungen. Aufmerksam. Noch ist er sich nicht
		bewusst, das sie es sich seiner ist. Sie versucht sich nichts anmerken zu lassen. Reibt sich dennoch die Augen.
		Er notiert. Mit spitzem Bleistift schreibt er auf einem Klemmbrett. Feinsäuberlich. Schaut nur kurz auf.
		Erkennt, dass er erkannt. Die Mine bricht auf dem Papier und in seinem Gesicht mit ›ie‹. Ein böses Spiel? Mit
		fließender Bewegung verschwindet sein Utensil in brauner Tasche und er schon fast durch die Tür. Da springt sie
		auf. Wie das Reh, aber wild. Stürzt sich auf ihn. »Warum hast Du mir meine Erinnerungen geklaut?!«, entfährt es
		ihr. Wutentbrannt drischt sie auf ihn ein bis Pfleger sie von ihm reißen. Was denn los wäre wird sie gefragt.
		Warum sie sich so aufrege. Sie ist völlig aufgelöst. In Tränen. »Warum lasst ihr den Kerl hier rein?«, schluchzt
		sie. Welchen Kerl sie denn meine wird sie gefragt. Wo er denn hin sei. Er ist weg — aufgelöst. In Luft.
		Misstrauisch beäugt sie den Pfleger. Stecken sie alle unter einer Decke? Sie wird unter ihre gesteckt. Soll
		schlafen. Mit den Pillen aufgelöst. In einem Glas Wasser. Ohne die Träume. Mit den Tabletten und sich erinnern.
		Gefälligst. Bald. So bleibt sie zurück in ihrem Bett und mit ihr die Angst. Eine graue Gestalt. Genauso
		überrascht und schreckverzerrt, wie in ihrem Traum. Aber hier in diesem Raum. Nervös schaut sie sich um. Immer
		wieder. So lange sie schaut taucht er nicht auf. Sie kann und will nicht schlafen. Irgendwann findet er sie dann
		doch — der Schlaf. Ein unruhiger. Sie wälzt sich. Die Fragmente blitzen. Gerissene Gedanken. Wieder im Wagen.
		Nebel. Kegel. Sie tritt die Bremse. Mit quietschenden Reifen kommt der Karren zum Stehen. Nicht zu spät. Sie
		reißt die Tür auf. »Wer bist Du? Was machst Du hier?«, brüllt sie ihm entgegen. Verdattert und verwurzelt bleibt
		er regungslos. Ihre Finger haben sich in seinen kakifarbenen Anzug gegraben. »Sag es! Sag es! Was willst Du von
		mir?«
	&lt;/p&gt;
	&lt;p&gt;
		Mit einer nervösen Handbewegung dreht er den Kopf zur Seite und streicht das fettige Haar glatt. Graublond —
		natürlich. Er muss hier verschwinden. Langsam ohne großes Gebaren. »Ich bin …«, zieht er es in schmierige Länge.
		»… ein Archivar ungezählter Gedanken. Die deinen an mich werden gleich verblichen sein. So wie meine Gestalt im
		Nebel.« Er windet sich, doch sie hat ihn fest im Griff. »Was ist da drin?« Deutet sie mit dem Kinn auf die
		abgewetzte, braune Ledertasche für A4. »Wir züchten geschriebene Erinnerungen im Auftrag des Archivs.« Mehr gibt
		es nicht zu sagen. Sie flüstert. Ehrfürchtig. »Sind es meine?« Er kneift die Augen zusammen. Nickt. »Ja.« Sie
		reißt sie ihm aus den Händen und sich von ihm los. Schnappt den Verschluss und die Klappe auf. Ein grelles Licht
		schlägt ihr entgegen und sie aus ihrem Traum. Mit weit aufgerissenen Augen sitzt sie da. Der bleiche Mond lugt
		zum Fenster hinein und lässt die Krankenhausumgebung noch kälter erscheinen, als sie sowieso schon ist. Ihr
		egal. Regungslos sitzt sie da und doch lodert es in ihr. Sie glüht. Freudig. Ihr Herz pumpt. Dadung. Dadung. Bis
		zu den Ohren. Langsam ergreift sie ein fassungsloses Grinsen. Bis zu den Ohren. Und ihr Herz pumpt immer
		schneller. Dadadung. Dadadung. Sie kann es nicht länger halten. Beginnt laut zu lachen. Sie weiß wieder! Sie
		weiß alles wieder! Wie um es zu testen sagt sie ihren Namen, die Adresse: Straße, Hausnummer, Postleitzahl und
		Ort. Ihren Geburtstag und die Telefonnummer. Die PIN für ihr Bankkonto. Die Namen ihrer Mutter, ihres Vaters,
		ihrer Geschwister. Alles was ihr in den Sinn kommt sagt sie auf. Wie Verse eines großen Gedichts. Psalmen ihres
		Lebens. Sie sprudeln aus ihr heraus. Schon ein paar Tage später wird sie entlassen. Darf nach Haus.
	&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
</content>
  </entry>
  <entry>
    <title>Abschied</title>
    <link href="https://www.phneutral.net/texts/abschied/" />
    <updated>2006-01-01T00:00:00Z</updated>
    <id>https://www.phneutral.net/texts/abschied/</id>
    <content type="html">
&lt;div class=&quot;sheet-paragraph&quot;&gt;
	&lt;p&gt;
		Graue Gestalten hasten die langen Treppen zu den Bahnsteigen nach oben. Der Zug wartet. Ab und zu entweicht
		weißer Dampf in die eisige Kälte des frühen, winterlichen Morgens. Er weiß nicht, ob er fahren soll. Man kann
		die Gesichter der Vorbeihuschenden in der Eile kaum erkennen. Hinter ihm die Stadt gegossen über die Hügel. Die
		Dächer auch weiß von Schnee. Der Himmel leuchtend blau und ohne jede Quellwolke. Am Bahnsteig leuchtet noch eine
		Laterne, auch wenn sie es nicht mehr muss. Sie will nicht, dass er fährt. Beide in langen dunklen Wintermänteln.
		Nicht mehr lange. Dann fährt der Zug und er, der mit ihm fahren soll, könnte den Mantel ausziehen, es sich in
		seinem Sitz bequem machen, die Füße hochlegen, wenn das Abteil leer ist. Auf dem Platz neben ihm der silberne
		Aktenkoffer, den er bei sich hat. Lieber hätte er dann sie bei sich und sie hätte gern den Inhalt des Koffers
		gesehen. Er hätte nicht so ein Geheimnis daraus machen sollen. Aber er hatte so ein Geheimnis daraus machen
		müssen. Weil sie gefragt hatte und er nichts sagen durfte. Jetzt machte sie sich Sorgen und er sich Vorwürfe und
		er wollte nicht mehr gehen und er wollte sie nicht mehr allein lassen.
	&lt;/p&gt;
	&lt;p&gt;
		Graue Gestalten hasten an ihnen vorbei auf dem Bahnsteig umher. Der Zug wartet nicht mehr lange. Sie trägt einen
		weißen Schal gegen die eisige Kälte des Wintermorgens. Man kann ihr vermummtes Gesicht kaum erkennen. Beinahe
		trotzig steht sie vor ihm. Neben ihr die Laterne, die immer noch leuchtet. Die auch weiß behandschuhten Hände
		stecken in den Taschen. Eine braune – aus Leder – steht neben ihm. Das sind seine Sachen. Sie weint. Das ist
		ihre Sache. Er versucht es sich einzureden und weiß, dass es nicht stimmt. »So…«, haucht er es vorsichtig.
		Beinahe wäre er über seine eigene Stimme gestolpert, die im Weg lag. Auf dem Weg, auf den er sich machen sollte.
		Der Zug pfeift. Nur der Zug, nicht der Schaffner. Die Gelegenheit wäre dennoch günstig. Zu gehen. Gehen muss er
		sowieso. Plötzlich, als ob sie seine Gedanken gelesen hätte, krallen sich ihre kaschmirkaschierten Hände in
		seine Seiten und ziehen ihn zu ihr. Drücken sie an ihn. Er kann den Duft ihrer Haare riechen. So verharren sie
		auf dem Bahnsteig. Dann pfeift auch der Schaffner. Graue Gestalten hasten zu ihrem Zug. Der wartet nicht mehr.
		Weißer Dampf sticht schnaufend in die Eiseskälte des Wintermorgens quer durch die Stadt über den Hügel. Vorbei
		an schneeweißen Dächern unter dem leuchtendblauen Himmel rauscht er dahin. Graue Gestalten. Zug. Dampf.
		Eiseskälte. Winter. Morgen.
		Am nächsten Morgen wacht er auf. Den Mantel hatte er ausgezogen, es sich in seinem Sitz bequem gemacht, die Füße
		hochgelegt, weil das Abteil leer war. Erst hatte er aus dem Fenster geschaut. Städte. Hügel. Dächer. Schnee.
		Himmel. Quellwolken. Gegen Abend dann leuchtende Laternen. Irgendwann war er eingeschlafen. Auf dem Platz neben
		ihm der silberne Aktenkoffer. Das war kein Geheimnis. Der Inhalt schon. Lieber hätte er sie bei sich oder ihr
		den Inhalt des Koffers gezeigt. Sie hatte sich Sorgen gemacht und geweint. Er hatte sich Vorwürfe gemacht und
		geschwiegen. Dann war er in den Zug gestiegen. War zur grauen Gestalt geworden. Hastete in sein Abteil. Der Zug
		hatte nicht mehr gewartet. Aus dem Fenster hatte er sie da stehen sehen mit dem weißen Schal gegen die
		Eiseskälte des Wintermorgens. Das verheulte Gesicht konnte er kaum erkennen. Trotzig hatte sie da gestanden.
		Nicht gewunken. Die weiß kaschmirkaschierten Hände, die sich in seine Seiten geklammert hatten, nun wieder in
		die Taschen. Geklammert. Seine braune – aus Leder – hatte er im Gepäcknetz verstaut. Noch immer kann er den Duft
		ihrer Haare riechen, wie gestern als sie auf dem Bahnsteig verharrten. Nicht lange. Verharrten sie. Nicht lange.
	&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;

textspostsshortstory
</content>
  </entry>
  <entry>
    <title>Karl</title>
    <link href="https://www.phneutral.net/texts/karl/" />
    <updated>2004-01-01T00:00:00Z</updated>
    <id>https://www.phneutral.net/texts/karl/</id>
    <content type="html">
&lt;div class=&quot;sheet-paragraph&quot;&gt;
	&lt;p&gt;
		Karl sitzt da. Er sitzt am Tisch. Karl sitzt am alten Küchentisch, guckt starr geradeaus. Karl guckt aus dem
		Fenster. Eigentlich guckt er nicht aus dem Fenster. Karl guckt ins Nichts. Er guckt durch das Fenster hindurch,
		genau, wie er durch die dahinterliegende Realität abgewrackter Arbeiterbaracken aus Industrialisierungszeiten
		hindurch schaut. Karl erzählt. Er erzählt von früher. Früher, als es ihm noch gut ging. Früher als Karl noch
		malochen konnte. Malochen, wie der Dinges. Der Dinges, von dem ihm der Name jetzt nicht mehr einfällt. Aber
		malochen, das konnte der. Karl erzählt gerne von früher. Wenn er von früher erzählt, dann guckt er immer aus dem
		Fenster, so wie jetzt. Eigentlich guckt er nicht aus dem Fenster. Karl guckt in die Vergangenheit. Er guckt
		durch das Fenster hindurch in die Vergangenheit. Damals waren die Arbeiterbaracken noch nicht abgewrackt. Damals
		lebten hier die, die alles auf die Beine stellten. Hier lebten die, die malochten. Malochten, wie der Dinges
		oder wie der Bruder von Karl. Der konnte auch malochen. Wie ein Pferd. Karls Bruder ist tot. Gestorben mit
		dreiundvierzig. Eigentlich war er ein zäher Bursche gewesen, aber er hatte sich nicht mehr erholt. Von der
		Arbeit verbraucht, niedergestreckt von einer Grippe. Aber malocht, das hatte er. Das Letzte gegeben. Für die
		Firma, obwohl der Vorarbeiter so ein Schwachkopf gewesen war. Vor Karl steht eine schwarze Tasse. Vor Karl
		steigt heißer Dampf der verwitterten Küchendecke entgegen. Kaffee. Genauso schwarz, wie die Tasse. Aber Karl
		trinkt nicht. Karl lacht. Wenn er lacht sieht man die gelb-braunen Zähne. Viele sind es nicht mehr und schräg
		stehen sie. Aber es ist ein ehrliches Lachen. Was dieser Schwachkopf von Vorarbeiter in zwei Wochen gemacht
		hatte, hatten andere in zwei Tagen gemacht. Karl schüttelt den Kopf. Das waren noch Zeiten. Damals hat man noch
		für die Firma, nicht für das Geld gearbeitet. Selbst wenn der Vorarbeiter so ein Schwachkopf gewesen war. Und
		ein Schwachkopf, das war der Vorarbeiter gewesen. Und was für einer! Genüßlich greift er zum Tabak. Die sonst so
		zittrige Hand wird zum Präzisionsinstrument. Geschmeidig greift sie hinein und fischt ein Bündel hinaus. Die
		andere sucht ein Blättchen. Wie zwei Liebende kommen sie zusammen. Blättchen umarmt Tabak. Umschlingt ihn,
		bettet ihn sanft. Zärtlich werden sie durch die liebkosende Zunge verbunden. Karls Zunge. Lange wird ihre Ehe
		nicht halten. Natürlich hatte man auch gerne Kohle in der Tasche und man verdiente ja auch so einiges. So
		einiges! Aber das war nicht das Wichtigste. Das Feuerzeug entflammt. Asche findet zu Asche. Staub zu Staub. Vor
		Karl steht ein Aschenbecher. Er steht direkt neben der schwarzen Kaffeetasse, die dampft. Wo die her ist weiß
		Karl auch nicht, aber sie dampft. Die Zigarette qualmt. Neben Karl wiegen sich graue Wogen. Der Gestank hängt in
		der ganzen Wohnung. Das Nikotin gelb an Karls Fingern. Der Kaffee ist frisch. Manche sagen Kaffee ist
		undefinierbar. Für Karl ist er wahrscheinlich nur zu heiß. Aber Malochen, das konnte er. Jetzt hat er einen
		kaputten Fuß. Genau, wie der Dinges ihn mal hatte, aber der Dingens, von dem Karl der Name jetzt nicht einfällt,
		der hatte ihn damals. Den kaputten Fuß. Karls Fuß ist heute kaputt und heute heilt er nicht mehr vernünftig.
		Damals hätte ihm das nichts ausgemacht. Karl war ein harter Hund. Ein harter Hund, wie sein Vater. Ein harter
		Hund, dank seines Vaters. Sein Vater hätte ihm was erzählt, wenn er so faul wäre, wie der Sohn von nebenan.
		Dieser faule Hund. Der ist ohne Vater aufgewachsen und sie läßt viel zu viel durchgehen. Sie, das ist die
		Nachbarin. Sie malocht in einer Bäckerei. Malocht die ganze Zeit nur für den Jungen. Und der ist faul. So ein
		fauler Hund! Ja, so ist das. Heutzutage kann kaum noch einer richtig malochen. Früher bei Dinges, da musste man
		noch richtig anpacken. Da hat Karl jahrelang malocht, den Namen weiß er trotzdem nicht mehr. Jetzt sitzt er nur
		noch an seinem alten Küchentisch, vor ihm die schwarze Tasse voll mit schwarzem, viel zu dampfend heißem Kaffee,
		daneben Tabak, Blättchen, Feuerzeug und Aschenbecher, und starrt hinaus in die Vergangenheit, die immer trüber
		wird, genauso trüb, wie die Luft in seiner Bude. Genauso trüb, wie der Nebel zwischen den abgewrackten
		Arbeiterbaracken. Trüb, wie seine Augen. Er drückt den übriggebliebenen Stummel aus. Mühselig. Seine Hand
		zittert. Bläst den letzten Zug zu den anderen trüben Wogen. Greift aufs Neue. Tabak, Blättchen, Feuerzeug.
		Präzision. Jeder Handgriff. Tausendfach wiederholt. Genau wie beim Malochen. Die Stirn zieht sich noch faltiger
		als sonst zusammen. Konzentration. Die roten Äderchen um die Nase scheinen hervorzutreten. Ein Schande, das die
		ganzen Buden dicht gemacht haben. Eine Schande! Karl versteht nicht warum. Damals haben sie so viel rausgehauen.
		Bis nach Holland haben sie geliefert bei Dinges. War das alles für die Katz? Für die Katz? Eine Schande! Karl
		schüttelt den Kopf. Karl steckt sich die neue Fluppe in den Mund. Das Feuerzeug kriegt er kaum noch an.
		Wahrscheinlich bald leer. Verbraucht. Damals war er noch zu was nütze. Damals hat er auch schon geraucht. Auch
		mal ein Bierchen getrunken. Einmal… einmal da ist er besoffen bei der Arbeit gewesen. Er und der Dinges hatten
		da gesoffen, aber sie haben trotzdem malocht und keiner hat was gesagt. Klar, der Meister hatte es gemerkt, aber
		was sollte er machen? Auf der Arbeit haben sie nie gesoffen. Nur die Kleine, die den Laster fuhr, die machte
		nicht nur im Fahren den Kerlen was vor. Die Kleine. Karl schwärmt. Er schwärmt gerne von Leuten, die richtig
		malochen konnten. Dann guckt er immer aus dem Fenster. Der Boiler tropft. Das Becken ist voll. Tassen, Löffel,
		Messer. Ruhig angehen läßt Karl es. Erstmal einweichen. Mit Spülmittel und heißem Wasser. Im Wohnzimmer steht
		noch immer der kleine, goldene Plastikweihnachtsbaum. Ruhig angehen. Es ist fast Ostern. Damals hatten sie auch
		an Feiertagen malocht. Wenn das kleine Lager voll war, weil die in der Montage wieder nicht hinterher kamen
		hatte der Meister sie für ne Woche nach Hause geschickt. Eine ganze Woche! Einmal hatte er dann zwei Tage später
		angerufen und gemeint, dass Karl noch eine dranhängen sollte. Noch eine ganze Woche! Und das hat er dann auch
		gemacht. Und wie er das gemacht hat! Ja, das waren noch Zeiten. Er nimmt einen letzten Zug, bläßt ihn wieder aus
		und drückt die Dinges aus, von der ihm der Name grad nicht einfällt.
	&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;
&lt;footer class=&quot;footnote&quot;&gt;
	&lt;em&gt;
		Karl, der Kerl, hat nicht immer den tadelnden Nebenbegriff des Nhd., sondern wird auch oft in einem guten Sinne
		gebraucht, datt iss noch &#39;n Karl ist ein Lob in dem Sinne: das ist ein tüchtiger Mann. (Wörterbuch der
		altmärkisch-plattdeutschen Mundart)
	&lt;/em&gt;
&lt;/footer&gt;

</content>
  </entry>
</feed>
